| O

| O
1e O
Gallica B-MISC
| O

| I-MISC
Élise I-MISC
, O
ou O
l' O
Éducation B-ORG
| O
| I-ORG
particulière I-ORG
, O
par O
Mile B-PER
Blonde I-PER
| O
| O
( O
" O
sic O
" O
) O
| O

| O
11 O
Gallica O
| O

 

| O
Blondel O
, O
Adèle B-MISC
( O
Mile B-LOC
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Élise O
, O
ou O
l' O
Éducation B-ORG
| O
| I-ORG
particulière I-ORG
, O
par O
Mile B-PER
Blonde I-PER
( O
" O
sic O
" O
) O
. O
1856 O
. O
| O

| O
Source O
gallica.bnf.fr O
/ O
BibliothÀ' O
que O
nationale O
de B-LOC
France I-LOC
| O


 

 

 

 

 

   

 

   

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
-4 O
| O
| O
4 O
+4 O
| O
| O
+ O
| O
| O
. O
. O
: O
| O
| O
« O
: O
‘ O
. O
|||| O
| O
| O
s O
. O
| O
| O
ut O
o O
“ O
. O
: O
‘ O
| O
| O
- O
, O
: O
- O
. O
° O
‘ O
| O
| O
r O
: O
‘ O
o O
| O
| O
s O
. O
: O
. O
. O
- O
' O
. O
3 O
- O
dt O
. O
. O
, O
| O
| O
‘ O
® O
° O
- O
L O
- O
s O
| O
| O
s O
| O
| O
s O
’ O
+ O
| O
| O
‘ O
, O
: O
' O
. O
. O
. O
| O
| O
. O
‘ O
- O
© O
+ O
| O
| O
: O
, O
- O
. O
: O
s O
: O
| O
| O
. O
, O
‘ O
. O
* O
> O
| O
| O
‘ O
« O
: O
| O
| O
, O
‘ O
: O
na B-PER
. O
. O
| O
| O
- O
‘ O
: O
| O
| O
= O
Fr O
- O
à O
: O
| O
| O
7 O
« O
# O
F B-LOC
| O
| O
: O
- O
- O
“ O
: O
ss O
| O
| O
: O
| O
| O
, O
- O
. O
nu O
“ O
| O
| O
Lu B-PER
* I-PER
r I-PER
à O
. O
. O
. O
‘ O
| O
| O
+ O
‘ O
‘ O
‘ O
a O
‘ O
| O
| O
= O
7 O
- O
° O
h O
’ O
. O
7 O
| O
| O
. O
- O
à O
à O
: O
- O
| O
| O
- O
s O
s O
: O
4 O
‘ O
4 O
| O
| O
- O
F O
. O
. O
+ O
; O
| O
| O
sv B-LOC
, O
277 O
‘ O
+ O
° O
+ O
= O
| O
| O
. O
| O
| O
ss O
« O
“ O
. O
: O
, O
- O
| O
| O
. O
° B-PER
st I-PER
. O
- O
. O
| O
| O
ù O
- O
: O
- O
s O
EE O
| O
| O
_ O
DES B-MISC
° I-MISC
° I-MISC
+ I-MISC
- I-MISC
s I-MISC
. O
- O
. O
- O
5,1 O
| O
| O
" O
. O
‘ O
. O
: O
, O
. O
Los B-LOC
| O
| O
+ O
: O
‘ O
s O
‘ O
s O
| O
| O
+ O
: O
- O
- O
, O
| O
| O
es O
. O
4 O
. O
' O
: O
- O
| O
| O
« O
" O
N B-LOC
. O
- O
e O
- O
- O
| O
| O
s O
7 O
5 O
- O
e O
‘ O
" O
? O
: O
FT B-ORG
| O
| O
tes O
h O
ee O
‘ O
: O
. O
. O
. O
eo B-PER
: O
_ O
| O
| O
n O
, O
ns O
® O
- O
To O
# O
| O
| O
Le O
‘ O
” O
° O
- O
7 O
» O
rs B-LOC
. O
- O
| O
| O
“ O
si O
’ O
+ O
= O
+ O
: O
| O
| O
ut O
: O
. O
“ O
si O
- O
| O
| O
# O
. O
| O
| O
= O
‘ O
- O
. O
‘ O
un O
1 O
| O
| O
" O
no O
* O
. O
, O
. O
- O
: O
’ O
“ O
- O
‘ O
| O
| O
. O
? O
De O
s O
- O
: O
‘ O
‘ O
: O
. O
* O
H B-PER
| O
| O
, O
‘ O
‘ O
“ O
‘ O
a O
| O
| O
en O
Le B-PER
. O
: O
L O
: O
4 O
à O
| O
| O
. O
see B-ORG
* O
s O
- O
, O
° O
st O
| O
| O
: O
. O
‘ O
; O
: O
: O
. O
| O
| O
' O
. O
- O
: O
- O
‘ O
| O
| O
: O
à O
, O
. O
‘ O
- O
nu O
' O
J B-PER
. O
|||| O
7 O
| O
| O
- O
‘ O
La O
| O
| O
4 O
. O
. O
. O
- O
, O
: O
| O
| O
Lu B-PER
‘ O
. O
_ O
‘ O
| O
| O
" O
- O
‘ O
“ O
. O
- O
‘ O
| O
| O
“ O
+ O
so O
s O
: O
- O
: O
- O
| O
| O
. O
, O
- O
‘ O
« O
‘ O
- O
| O
| O
‘ O
‘ O
. O
À O
: O
. O
. O
‘ O
. O
- O
| O
| O
. O
. O
3 O
’ O
: O
2 O
. O
- O
4 O
- O
- O
| O
| O
.- O
st B-LOC
- I-LOC
à I-LOC
# I-LOC
- O
. O
| O
| O
LS B-ORG
. O
. O
: O
# O
- O
| O
| O
. O
< O
’ O
: O
- O
. O
: O
. O
| O
| O
- O
7 O
' O
- O
DS O
* O
‘ O
| O
| O
‘ O
: O
. O
© O
: O
. O
- O
+ O
‘ O
- O
: O
| O
| O
+ O
- O
. O
. O
. O
+ O
: O
. O
os O
- O
| O
| O
à O
‘ O
' O
s O
. O
En O
| O
| O
‘ O
ee O
: O
# O
+ O
4 O
| O
| O
' O
" O
‘ O
“ O
: O
. O
. O
- O
| O
| O
, O
. O
s O
‘ O
1 O
. O
- O
. O
ee B-LOC
| O
| I-LOC
- O
s O
. O
| O
| O
. O
. O
« O
| O
| O
£ O
| O
| O
4 O
: O
. O
! O
| O
| O
‘ O
, O
- O
, O
“ O
# O
| O
| O
e O
. O
1 O
. O
. O
| O
| O
. O
| O
| O
« O
| O
| O
, O
- O
| O
| O
‘ O
Q B-LOC
: O
| O
| O
n O
, O
- O
| O
| O
4 O
| O
| O
‘ O
‘ O
« O
| O
| O
s O
: O
+ O
‘ O
| O
| O
- O
. O
: O
os O
: O
- O
| O
| O
- O
su O
.. O
‘ O
- O
. O
| O
| O
: O
- O
| O
| O
‘ O
‘ O
' O
‘ O
| O
| O
“ O
‘ O
- O
s O
, O
| O
| O
Ta B-LOC
: O
° O
' O
“ O
| O
| O
- O
- O
4 O
| O
| O
» O
‘ O
3 O
- O
‘ O
| O
| O
' O
’ O
‘ O
| O
| O
‘ O
‘ O
4 O
: O
| O
| O
‘ O
- O
. O
4 O
| O
| O
- O
: O
: O
. O
| O

| O
+ O
| O
| O
SI O
Par O
me O
| O

| O
N O
| O
| O
+ O
| O

| O
, O
| O
| O
à O
| O
| O
. O
| O
| O
, O
| O
| O
frites O
, O
| O

| O
€ O
| O
| O
D O
| O

 

| O
# O
| O

 

| O
RS B-MISC
| O

| I-MISC
tt I-MISC
mparer I-MISC
| O

| I-MISC
OU I-MISC
| O

| I-MISC
|||| I-MISC
| O

| I-MISC
|||| I-MISC
| O

| I-MISC
|||| I-MISC
| O

| I-MISC
|||| I-MISC
| O

| I-MISC
|||| I-MISC
| O

| I-MISC
MT I-MISC
Adèle B-PER
BLONDEL I-PER
| O
| O
|||| O
| O

| O
|||| O
| O

 

| O
|||| O
| O
| O
ROUEN O
| O
| O
MÉGAKRD B-ORG
ET I-ORG
Cie I-ORG
, O
IMPRIM.-LIBRAIRES O
| O

| O
ge O
eq O
à O
eg B-PER
PP I-PER
PP I-PER
op O
| O
| O
EE B-MISC
dm I-MISC
mn I-MISC
0 I-MISC
mm I-MISC
m4 I-MISC
pme I-MISC
ue I-MISC
ee I-MISC
de O
mnt B-PER
qe I-PER
ou O
9 O
ge O
2 O
2 O
Qu O
| O


| O
ox O
retenir O
ve B-LOC
, O
| O

 

 

| O
LA O
JEUNESSE B-MISC
. O
| O

| O
s O
| O

| O
DE O
| O

 

| O
21 O
: O
| O

| O
AT B-ORG
, O
| O
| O
et O
| O

   

 

   

| O
Veste B-MISC
| O
| O
de O
| O

| O
À O
| O
| O
4 O
| O

       

 

| O
{ O
! O
| O

       

| O
apte O
4 O
| O
| O
— O
| O

| O
it O
| O

| O
“ O
| O

| O
€ O
| O
| O
“ O
| O

| O
um O
| O

| O
CR B-ORG
EE O
EE O
| O

| O
su O
| O

| O
+ O
. O
| O
| O
Fr B-LOC
| O

| I-LOC
+ I-LOC
| O

| I-LOC
sr I-LOC
| O

 

 

| I-LOC
& I-LOC
| O

| I-LOC
ss I-LOC
| O
| I-LOC
1 I-LOC
| O

| I-LOC
SN I-LOC
| O

 

 

| O
" O
| O

| O
Be B-LOC
. O
| O

| O
- O
| O
| O
, O
x O
* O
x O
| O
| O
air B-ORG
| O
| I-ORG
rx I-ORG
| O

  
  

| I-ORG
+ I-ORG
| O

 

| I-ORG
+ I-ORG
| O
| I-ORG
& I-ORG
on I-ORG
ot I-ORG
| O
| I-ORG
es I-ORG
? I-ORG
* O
| O

| O
“ O
+ O
, O
ME B-MISC
Nous I-MISC
| O
| I-MISC
tien I-MISC
| O

 

| I-MISC
us I-MISC
| O

 

| O
4 O
| O
| O
: O
| O
| O
à O
| O

| O
à O
| O

| O
h O
ki O
.8 O
| O

| O
Mariage O
de O
l' O
cone O
. O
| O
| O
LC B-ORG
) O
| O

| O
* O
| O
| O
d' O
etre O
. O
L' O
raréll O
ones O
dorer O
| O

| O
dur O
| O

| O
f O
| O

| O
“ O
r O
| O
| O
ÿ O
| O
| O
4 O
| O
| O
4 O
| O
| O
« O
| O
| O
* O
| O
| O
, O
| O
| O
… O
| O

 

| O
AT B-ORG
v I-ORG
| O
| O
# O
4 O
. O
{ O
. O
| O

| O
+ O
CE B-ORG
— O
ne O
w O
UOTE B-PER
| O
| I-PER
F I-PER
VO I-PER
x I-PER
fe O
7 O
: O
M. O
TS B-ORG
SAS I-ORG
| O
| O
+ O
FX B-MISC
. O
ris O
Fu B-PER
| O
| I-PER
+ I-PER
Lac I-PER
7 I-PER
A I-PER
| O
| I-PER
h I-PER
< O
% O
5 O
1 O
: O
| O
| O
Fr B-LOC
s O
fe O
$ O
| O
| O
L B-LOC
# O
T O
$ O
: O
| O
| O
. O
. O
“ O
: O
| O
| O
r O
£ O
- O
® O
| O
| O
; O
, O
| O
| O
a O
ÿ O
» O
| O
| O
* O
Ÿ B-LOC
| O
| O
: O
x O
| O
| O
. O
| O
| O
u B-PER
f I-PER
sn O
| O
| O
£ O
+ O
fr O
F B-LOC
: O
| O
| O
. O
+ O
x O
| O
| O
# O
. O
| O
| O
+ O
| O

| O
L' O
ÉDUCATION B-MISC
PARTICULIÈRE I-MISC
| O

| I-MISC
PAR I-MISC
Mrs I-MISC
BLONDE I-MISC
| O

  
     
 

| I-MISC
IX I-MISC
TE O
ELLN O
| O
| O
HUE B-ORG
| O

     
 

| I-ORG
Ab I-ORG
RTE I-ORG
| O
| O
ARRETE B-ORG
| O

   

| I-ORG
ROUEN I-ORG
| O
| O
MÉGARD B-MISC
ET I-MISC
COMP I-MISC
. O
, O
IMPRIMEURS B-ORG
- O
LIBRAIRES B-MISC
| O

| O
1856 O
| O

| O
ê O
+ O
À O
| O
| O
ca O
, O
À B-MISC
S I-MISC
x I-MISC
M I-MISC
gr I-MISC
fs I-MISC
| O
| O
CS B-MISC
sy O
| O
| O
4 O
À O
æ O
À B-MISC
| O
| I-MISC
f I-MISC
FA I-MISC
Fri O
Es O
rs O
| O
| O
Ë O
| O
| O
Ë O
, O
| O

| O
Propriété O
des O
Editeurs O
, O
| O

| O
arÂ O
A B-LOC
| O

| I-LOC
T I-LOC
| O

| I-LOC
Es I-LOC
| O

| I-LOC
” I-LOC
| O

| I-LOC
APPROBATION I-LOC
| O

| I-LOC
Les O
Ouvrages O
composant O
la O
Bibliothèque B-ORG
morale I-ORG
de I-ORG
| O
| I-ORG
Ia B-PER
Jeuresse I-PER
ont O
été O
revus O
ct O
approuvés O
par O
un O
Comité B-ORG
| O
| I-ORG
d' I-ORG
Ecclésiastiques I-ORG
nommé O
par O
MoxsEIGNEUR B-LOC
L' O
ARCHEVÈQUE B-MISC
DE I-MISC
| O

| I-MISC
ROUEN I-MISC
, O
| O

| O
ÉLISE B-ORG
ou O
L' B-MISC
ÉDUCATION I-MISC
PARTICULIÈRE I-MISC
| O

| I-MISC
À I-MISC
ÉTÉ I-MISC
LU I-MISC
ET I-MISC
ADMIS I-MISC
. O
| O
| O
Le B-PER
Président I-PER
du I-PER
Comité I-PER
, O
| O

| O
CL O
’ O
| O
| O
rip B-MISC
ICT I-MISC
REG I-MISC
| O

| O
ct O
et O
a O
ce O
ei O
| O

| O
AVIS O
DES O
ÉDITEURS O
| O

 

| O
« O
| O

| O
Les B-MISC
Éditeurs I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Bibliothèque B-ORG
morale I-ORG
de I-ORG
la I-ORG
Jeu- I-ORG
| O
| O
messe O
ont O
pris O
tout O
à O
fait O
au O
séricux O
le O
titre O
qu’ O
ils O
ont O
choisi O
| O
| O
pour O
le O
donner O
à O
cette O
collection O
de O
bons O
livres O
. O
Ils O
regardent O
| O
| O
comme O
une O
obligation O
. O
rigoureuse O
de O
ne O
rien O
négliger O
pour O
le O
| O
| O
justificr B-PER
dans O
toute O
sa O
signification O
et O
toute O
son O
étendue O
. O
| O

| O
Aucun B-PER
livre O
ne O
sortira O
de O
leurs O
presses O
, O
pour O
entrer O
dans O
| O
| O
ceite O
collection O
, O
qu' O
il O
n’ O
ait O
été O
au O
préalable O
lu O
et O
examiné O
atten- O
| O
| O
tivement O
non-seulement O
par O
les O
Éditeurs B-MISC
, O
mais O
encore O
par O
les O
| O
| O
personnes O
les O
plus O
compétentes O
et O
les O
plus O
éclairées O
. O
Pour O
cet O
| O
| O
examen O
, O
ils O
auront O
recours O
parliculièrement O
à O
des O
Ecclésias- B-LOC
| O
| O
tiques O
. O
C’ O
est O
à O
eux O
, O
avant O
tout O
, O
qu' O
est O
confié O
le O
salut O
de O
l’ O
en- O
| O
| O
fance O
, O
et O
, O
plus O
que O
qui O
que O
ce O
soit O
, O
ils O
sont O
capables O
de O
dé- O
| O
| O
couvrir O
ce O
qui O
, O
le O
moins O
du O
monde O
, O
pourrait O
offrir O
quelque O
| O
| O
danger O
dans O
les O
publications O
destinées O
spécialement O
à O
la O
| O
| O
jeunesse O
chrétienne O
. O
| O

| O
Aussi O
tous O
les O
ouvrages O
composant O
la O
Hibliothèque B-MISC
mo- O
| O
| O
rale O
de O
la O
Jeunesse B-ORG
sont O
-ils O
revus O
et O
approuvés O
par O
un O
| O
| O
Comité B-ORG
d' I-ORG
Ecclésiastiques I-ORG
nonnné O
à O
cet O
effet O
par O
MonsEetGNEUR B-PER
| O
| O
L' B-MISC
ARCHEVÉQUE I-MISC
DE I-MISC
Rouen I-MISC
. O
C' O
est O
assez O
dire O
que O
les O
écoles O
et O
les O
| O
| O
familles O
chrétiennes O
lrouveront O
dans O
notre O
collection O
toutes O
les O
| O
| O
garanties O
désirables O
, O
et O
que O
nous O
ferons O
tout O
pour O
jusufier O
et O
| O
| O
accroître O
la O
confiance O
dont O
elle O
est O
déjà O
l’ O
objet O
, O
| O

| O
Ra B-MISC
| O

| I-MISC
mn I-MISC
a O
| O

| O
AN O
AS O
ANA O
AMEN O
Rp B-MISC
| O

| O
Cet O
ouvrage O
est O
le O
fruit O
de O
l' O
expérience O
et O
| O
| O
de O
la O
réflexion O
. O
C’ O
est O
surtout O
aux O
jeunes O
per- O
| O
| O
sonnes O
que O
je O
le O
dédie O
. O
Me B-PER
rendant O
linterprete O
| O
| O
des O
bons O
sentiments O
qui O
les O
animent O
, O
j' O
ai O
voulu O
| O
| O
peindre O
. O
d’ O
un O
côté O
la O
tendre O
affection O
de O
la O
jeune O
| O
| O
élève O
pour O
son O
institutrice O
; O
de O
l’ O
autre O
, O
le O
zèle O
| O
| O
et O
le O
dévouement O
de O
la O
maîtresse O
pour O
l’ O
enfant O
| O
| O
confiée O
à O
ses O
soins O
. O
| O

| O
J' O
ai O
voulu O
, O
en O
même O
temps O
, O
leur O
faire O
voir O
| O

| O
À O
AVERTISSEMENT B-ORG
. O
| O
| O
que O
la O
religion O
peut O
seule O
nous O
faire O
surmonter O
| O
| O
les O
nombreuses O
difficultés O
de O
notre O
état O
, O
et O
| O
| O
qu’ O
elle O
nous O
fait O
supporter O
avec O
résignation O
les O
| O
| O
situations O
les O
plus O
pénibles O
de O
la O
vie O
. O
| O

| O
Si O
j' O
ai O
atteint O
ce O
double O
but O
, O
si O
mon O
livre O
est O
| O
| O
à O
la O
fois O
utile O
et O
agréable O
, O
je O
n’ O
ambitionne O
pas O
| O

| O
de O
plus O
digne O
récompense O
. O
| O

| O
haha O
stn O
" O
ed O
na O
ed O
A O
, O
dis O
| O

| O
ÉLISE O
| O

| O
OU O
| O

| O
L' O
ÉDUCATION B-ORG
PARTICULIÈRE I-ORG
| O

 

| I-ORG
CHAPITRE I-ORG
PREMIER I-ORG
. O
| O

| O
Le O
8 O
mai O
18929 O
, O
une O
famille O
honorable O
se O
trouvait O
| O
| O
réunie O
dans O
un O
petit O
appartement O
situé O
rue O
Saint- B-LOC
| O
| I-LOC
Louis I-LOC
, O
au O
Marais B-LOC
. O
Il O
était O
environ O
six O
heures O
du O
soir O
. O
| O
| O
Dans O
une O
salle O
à O
manger O
, O
modestement O
meublée O
, O
| O
| O
quaire O
personnes O
étaient O
assises O
autour O
d’ O
une O
table O
| O
| O
et O
venaient O
d' O
achever O
le O
repas O
accoutumé O
. O
M. O
Der- B-MISC
| O
| O
ville O
, O
sa O
femme O
, O
Elise B-PER
, O
leur O
fille O
unique O
, O
et O
Mm“e B-ORG
Au- I-ORG
| O
| O
berton B-PER
, O
mère O
de O
Me B-PER
Derville I-PER
. O
Ces O
quatre O
personnes O
| O
| O
étaient O
tristes O
; O
le O
diner O
avait O
été O
court O
et O
silencieux O
. O
| O
| O
M O
" O
Derville B-LOC
, O
pâle O
et O
souffrante O
, O
n’ O
avait O
pris O
qu' O
un O
| O

| O
6 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
— O
Mon B-MISC
papa I-MISC
, O
dit O
-elle O
, O
permettez O
-moi O
d' O
aller O
main- O
| O
| O
tenant O
dans O
ma O
chambre O
pour O
préparer O
. O
| O

| O
Elle O
ne O
put O
en O
dire O
davantage O
et O
sortit O
en O
mettant O
| O
| O
son O
mouchoir O
sur O
ses O
yeux O
. O
La O
cause O
de O
cette O
grande O
| O
| O
émotion O
était O
bien O
naturelle O
, O
car O
la O
jeune O
personne O
| O
| O
devait O
partir O
le O
lendemain O
malin O
pour O
aller O
à O
Tours B-LOC
. O
| O
| O
C' O
était O
la O
première O
fois O
de O
sa O
vie O
qu' O
elle O
s' O
éloignait O
| O
| O
de O
ses O
parents O
, O
et O
elle O
devait O
être O
longtemps O
sans O
les O
| O
| O
revoir O
. O
| O

| O
À O
peine O
Elise B-PER
fut O
-elle O
sortie O
de O
l' O
appartement O
que O
| O
| O
Mme B-PER
Derville I-PER
donna O
un O
libre O
cours O
à O
ses O
larmes O
, O
et O
| O
| O
s’ O
adressant O
à O
son O
mari O
: O
| O

| O
— O
Est-il O
bien O
possible O
que O
tu O
me O
sépares O
ainsi O
de O
| O
| O
ma O
fille O
? O
s’ O
écria O
-t O
-elle O
avec O
des O
sanglots O
. O
Non O
, O
je O
ne O
| O
| O
puis O
le O
croire O
. O
Prends O
pitié O
de O
ma O
douleur O
; O
je O
sens O
| O
| O
que O
je O
ne O
pourrai O
supporter O
l' O
absence O
de O
mon O
en- O
| O
| O
fant O
.. O
Mais O
11 O
en O
est O
temps O
encore O
, O
mon O
ami O
, O
je O
t' O
en O
| O
| O
conjure O
, O
ah O
! O
laisse O
- O
la O
près O
de O
moi O
! O
| O

| O
M. B-PER
DenviLze I-PER
. O
— O
L’ O
excès O
de O
ton O
chagrin O
m' O
afilige O
| O

| O
y O
remédier O
; O
tu O
sais O
que O
j’ O
ai O
donné O
ma O
parole O
, O
c' O
est O
| O
| O
une O
affaire O
arrangée O
. O
Modère B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
, O
je O
{ O
’ O
en O
supplie O
. O
| O
| O
Me B-MISC
AUBERTON I-MISC
. O
— O
Allons O
, O
ma O
fille O
, O
rappelez O
votre O
| O
| O
courage O
. O
Au O
lieu O
de O
vous O
désoler O
ainsi O
, O
ne O
devriez- O
| O
| O
vous O
pas O
au O
contraire O
bénir O
la O
Providence B-LOC
? O
Get O
évé- O
| O
| O
nement O
est O
vraiment O
une O
faveur O
du O
ciel O
. O
Notre O
chère O
| O
| O
enfant O
, O
à O
l’ O
âge O
de O
dix-neuf O
ans O
, O
trouve O
à O
faire O
une O
| O
| O
éducation O
particulière O
dans O
une O
famille O
opulente O
et O
| O

| O
ÉLISE O
. O
7 O
| O

| O
distinguée O
; O
elle O
aura O
quinze O
cents O
francs O
d’ O
appoin- O
| O
| O
tements O
et O
viendra O
à O
Paris B-LOC
tous O
les O
hivers O
. O
N O
° O
’y O
| O
| O
a O
-t O
-il O
pas O
là O
de O
quoi O
se O
réjouir O
et O
rendre O
grâces O
à O
| O
| O
Dieu B-MISC
? O
| O

| O
Me B-ORG
DERVILLE I-ORG
. O
— O
Rendre O
gräces O
à O
Dieu B-MISC
, O
sans O
| O
| O
doute O
; O
mais O
me O
réjouir O
lorsque O
ma O
fille O
nous O
quitte O
! O
| O
| O
oh O
! O
ma O
mère O
, O
cela O
m' O
est O
Impossible B-MISC
. O
| O

| O
M. B-PER
DErvILLE.— I-PER
Crois I-PER
- I-PER
tu I-PER
, O
ma O
bonne O
amie O
, O
que O
je O
| O
| O
sois O
moins O
que O
toi O
sensible O
au O
départ O
de O
notre O
en- O
| O
| O
fant O
? O
... O
Permets O
-moi O
de O
te O
le O
dire O
; O
ton O
amour O
ma- O
| O
| O
ternel O
est O
en O
ce O
moment O
un O
peu O
égoïste O
, O
tu O
ne O
| O
| O
penses O
qu’ O
à O
jouir O
des O
soins O
et O
des O
caresses O
de O
ta O
fille O
, O
| O
| O
Moi O
, O
je O
l’ O
aime O
d’ O
un O
amour O
plus O
prévoyant O
et O
plus O
| O
| O
désintéressé O
; O
je O
n' O
hésite O
pas O
à-me O
priver O
de O
sa O
pré- O
| O
| O
sence O
pendant O
quelques O
années O
, O
pour O
lui O
assurer O
un O
| O
| O
bel O
avenir O
. O
| O

| O
Mie B-LOC
Derviire I-LOC
, O
— O
Il O
est O
vrai O
, O
mon O
ami O
, O
le O
cou- O
| O
| O
rage O
me O
manque O
absolument O
. O
Hier O
, O
je O
me O
croyais O
| O
| O
forte O
, O
mais O
au O
moment O
de O
ce O
cruel O
départ O
j’ O
éprouve O
| O
| O
un O
si O
violent O
chagrin O
que O
je O
crains O
bien O
de O
ne O
pou- O
| O
| O
voir O
y O
résister O
. O
| O

| O
Mme B-PER
AUBERTON I-PER
. O
— O
Soyez O
généreuse O
, O
ma O
fille O
, O
Dieu B-MISC
| O
| O
vous O
donnera O
la O
force O
de O
faire O
ce O
sacrifice O
. O
Pour O
| O
| O
vous O
y O
encourager O
, O
faites O
encore O
une O
réflexion O
. O
J’ O
ai O
| O
| O
remarqué O
depuis O
longtemps O
que O
notre O
chère O
Elise B-PER
| O
| O
possède O
les O
qualités O
essentielles O
d’ O
une O
bonne O
institu- O
| O
| O
trice O
; O
elle O
a O
des O
talents O
supérieurs O
, O
un O
caractère O
à O
[ O
a O
| O
| O
fois O
doux O
et O
ferme O
, O
une O
palience O
que O
les O
difficultés O
| O
| O
ne O
rcbutent O
jamais O
; O
de O
plus O
elle O
à O
pour O
l’ O
enseigne- O
| O
| O
ment O
un O
attrait O
particulier O
, O
car O
lorsqu' O
elle O
était O
en O
| O
| O
pension O
, O
son O
plus O
grand O
plaisir O
était O
de O
se O
faire O
la O
| O

| O
Mirme B-PER
DERvVILLE I-PER
. O
— O
J' O
avoue O
que O
cette O
dernière O
con- O
| O
| O
sidération O
est O
bien O
puissante O
sur O
moi O
. O
Oui O
, O
ma O
fille O
| O
| O
a O
un O
goût O
décidé O
pour O
cet O
état O
si O
noble O
et O
si O
honora- O
| O
| O
ble O
; O
elle O
doit O
y O
trouver O
autant O
de O
succès O
que O
de O
| O
| O
bonheur O
. O
Mais O
pour O
moi O
, O
quel O
sacrifice O
! O
Ô O
ma O
mère O
! O
| O
| O
ô O
ma O
fille O
! O
.. O
Il O
le O
faut O
donc O
? O
pardonnez O
à O
ma O
fai- O
| O
| O
blesse O
: O
oui O
, O
c’ O
en O
est O
fait O
, O
je O
me O
résigne O
; O
je O
eroirais O
| O
| O
m' O
opposer O
aux O
desseins O
de O
la O
Providence B-LOC
en O
refusant O
| O
| O
pour O
Elise B-PER
cette O
position O
avantageuse O
qui O
s' O
est O
offerte O
| O
| O
à O
nous O
, O
sans O
que O
nous O
l’ O
eussions O
aucunement O
cher- O
| O
| O
chée O
, O
et O
par O
une O
permission O
vraiment O
divine O
. O
| O

| O
M. O
DERvILLE O
. O
— O
À O
la O
bonne O
heure O
; O
c’ O
est O
parler O
| O
| O
en O
femme O
raisonnable O
et O
en O
mère O
chrétienne O
. O
Tu O
ne O
| O
| O
m' O
en O
veux O
donc O
plus O
, O
ma O
bonne O
amie O
? O
Voyons B-PER
, O
| O
| O
essuie O
tes O
yeux O
, O
et O
reprends O
cette O
physionomie O
gra- O
| O
| O
cicuse O
qui O
te O
rend O
si O
aimable O
. O
Il O
faut O
encourager O
| O
| O
Elise B-PER
à O
la O
résignation O
, O
car O
c’ O
est O
un O
grand O
sacrifice O
| O
| O
pour O
elle O
de O
nous O
quitter O
; O
elle O
nous O
aime O
tant O
et O
| O
| O
elle O
est O
si O
sensible O
! O
| O

| O
Pour O
toute O
réponse O
, O
M B-PER
" O
Derville B-LOC
tendit O
la O
main O
à O
| O
| O
son O
mari O
, O
en O
lui O
souriant O
d’ O
un O
air O
doux O
et O
résigné O
. O
| O
| O
Aime B-PER
Auberton I-PER
embrassa O
sa O
fille O
. O
Peu O
d’ O
instants O
après O
| O
| O
Elise B-PER
rentra O
; O
elle O
remit O
à O
son O
père O
le O
journal O
qu’ O
il O
| O
| O
avait O
l' O
habitude O
de O
lire O
le O
soir O
en O
famille O
. O
| O

| O
— O
Merci B-MISC
, O
ma O
fille O
, O
lui O
dit O
-il O
avec O
amitié O
, O
nous O
| O
| O
remettrons O
cette O
lecture O
à O
un O
autre O
moment O
; O
je O
veux O
| O
| O
que O
cette O
soirée O
nous O
laisse O
de O
doux O
souvenirs O
. O
Mets- O
| O
| O
toi O
vite O
à O
{ O
on O
piano O
, O
et O
fais O
-nous O
entendre O
quelques O
| O
| O
belles O
mélodies O
. O
|||| O
| O

| O
ÉLISE O
, O
9 O
| O

| O
Elise O
obéit O
sur-le-champ O
. O
Elle O
préluda O
d’ O
une O
ma- O
| O
| O
nière O
brillante O
, O
ensuite O
elle O
essaya O
de O
chanter O
; O
sa O
| O
| O
voix O
, O
d’ O
abord O
tremblante O
, O
se O
raffermit O
par O
degrés O
; O
| O

| O
bientôt O
elle O
se O
livra O
à O
tout O
son O
talent O
. O
Pendant O
plus O
| O

| O
de O
deux O
heures O
elle O
parcourut O
ses O
plus O
belles O
ro- O
| O
| O
mances O
et O
ses O
quadrilles O
les O
plus O
animés O
. O
Ce O
petit O
| O
| O
concert O
fit O
une O
agréable O
diversion O
et O
dissipa O
la O
tris- O
| O
| O
tesse O
; O
une O
conversation O
intime O
et O
agréable O
s' O
établit O
| O
| O
ensuite O
et O
se O
prolongea O
jusqu’ O
à O
dix O
heures O
, O
alors O
on O
| O
| O
prit O
le O
thé O
avec O
des O
gàteaux O
que O
M" B-PER
° I-PER
Auberton I-PER
avait O
| O
| O
préparés O
pour O
célébrer O
cette O
dernière O
soirée O
de O
fa- O
| O
| O
mille O
. O
Enfin O
, O
l’ O
on O
se O
sépara O
pour O
aller O
prendre O
du O
| O
| O
repos O
, O
et O
chacun O
s’ O
enilormit B-PER
en O
faisant O
pour O
l’ O
avenir O
| O
| O
des O
rêves O
de O
bonheur O
. O
| O

| O
CHAPITRE O
IL O
. O
| O

| O
LA O
FAMILLE B-ORG
DERVILLE I-ORG
, O
. O
| O

| O
M. B-PER
Derville I-PER
, O
premier O
commis O
dans O
une O
fabrique O
| O
| O
de O
châles O
cachemires O
, O
avait O
trente-deux O
ans O
lorsqu' O
il O
| O
| O
épousa O
M'+ B-PER
Augustine I-PER
Aubertou I-PER
, O
fille O
unique O
d’ O
un O
| O
| O
riche O
négociant O
retiré O
des O
affaires O
. O
Cclte B-PER
jeune O
per- O
| O
| O
sonne O
, O
belle O
et O
gracieuse O
, O
possédait O
encore O
des O
qua- O
| O
| O
lités O
plus O
essentielles O
et O
bien O
préférables O
; O
elle O
avait O
| O
| O
un O
charmant O
caractère O
et O
l’ O
éducation O
la O
plus O
soignée O
. O
| O
| O
Elle O
avait O
appris O
la O
musique O
; O
sans O
élre O
ce O
qu' O
on O
| O
| O
appelle O
artiste O
, O
elle O
Drillait B-MISC
dans O
Îles B-LOC
concerts O
de O
| O
| O
sociôté B-ORG
par O
une O
voix O
douce O
ct O
harmonieuse O
. O
Ge B-PER
fut O
là O
| O
| O
qu’ O
elle O
y O
rencontra O
M. B-PER
Derville I-PER
. O
Gelui O
- O
ci O
n' O
avait O
au- O
| O
| O
cune O
fortune O
, O
mais O
une O
excellente O
conduite O
, O
beau- O
| O
| O
coup O
d' O
intelligence O
dans O
Les B-MISC
affaires I-MISC
, O
une O
grande O
| O
| O
activité O
, O
des O
manières O
distinguées O
, O
une O
figure O
agréa- O
| O
| O
ble O
, O
et O
par O
- O
dessus O
tout O
un O
caractère O
plein O
de O
droiture O
| O

| O
PR O
md O
4 O
1 O
2 O
| O

| O
ÉLISE B-MISC
. O
A1 B-LOC
| O

| O
et O
de O
bonté O
, O
des O
sentiments O
religieux O
que O
le O
respect O
| O
| O
humain O
ne O
lui O
fit O
jamais O
dissimuler O
, O
mais O
dont O
il O
| O
| O
s' O
honorait O
au O
contraire O
. O
Telles O
étaient O
lés O
vertus O
de O
| O
| O
M. B-PER
Derville I-PER
. O
Mlle B-PER
Auberlon I-PER
sut O
les O
apprécier O
, O
elle O
lui O
| O
| O
donna O
la O
préférence O
sur O
les O
nombreux O
prétendants O
| O
| O
dont O
elle O
était O
entourée O
. O
M. B-PER
Auberton I-PER
, O
qui O
donnait O
à O
| O
| O
sa O
fille O
une O
dot O
de O
cinquante O
mille O
francs O
, O
exigea O
| O
| O
que O
son O
gendre O
futur O
füt O
désormais O
l' O
associé O
de O
son O
| O
| O
patron O
, O
ce O
qui O
fut O
accepté O
avec O
plaisir O
. O
Cest O
ainsi O
| O
| O
que O
Mie B-PER
Auherton I-PER
devint O
, O
à O
l’ O
âge O
de O
vingt-deux O
ans O
, O
| O
| O
Pépouse B-PER
de I-PER
M. I-PER
Derville I-PER
. O
| O

| O
Les O
premières O
années O
qui O
suivirent O
cette O
union O
| O
| O
furent O
aussi O
heureuses O
qu' O
on O
pouvait O
le O
souhaiter O
, O
| O
| O
Chaque O
jour O
la O
prospérité O
de O
leur O
commerce O
ne O
fai- O
| O

| O
sait O
que O
s’ O
accroitre O
. O
M. B-PER
Derville I-PER
chérissait O
sa O
femme O
, O
| O

| O
il O
voulut O
lui O
épargner O
toute O
sollicitude O
à O
l' O
égard O
des O
| O
| O
affaires O
, O
et O
ne O
lui O
demandait O
que O
de O
gouverner O
l’ O
in- O
| O
| O
térieur O
de O
sa O
maison O
et O
de O
bien O
accueillir O
les O
nom- O
| O
| O
breux O
amis O
qui O
venaient O
les O
visiter O
. O
Me B-PER
Derville I-PER
| O
| O
s’ O
acquittait O
à O
merveille O
de O
cetre O
double O
tâche O
. O
Son O
| O
| O
ménage O
Ctait B-PER
tenu O
avec O
beaucoup O
d' O
ordre O
; O
elle O
se O
| O
| O
plaisait O
à O
entourer O
son O
mari O
de O
toutes O
les O
jouissances O
| O
| O
du O
luxe O
; O
ses O
ameublements O
, O
sa O
parure O
, O
étaient O
d’ O
une O
| O
| O
exquise O
élégance O
. O
La O
jeune O
dame O
aimait O
beaucoup O
| O
| O
la O
société O
; O
jamais O
on O
ne O
vit O
une O
femme O
plus O
aimable O
| O
| O
et O
plus O
distinguée O
, O
elle O
faisait O
l’ O
ornement O
des O
réu- O
| O
| O
nions O
les O
plus O
brillantes O
. O
Au O
bout O
de O
deux O
ans O
, O
la O
| O
| O
naissance O
d’ O
une O
pete O
fille O
vint O
augmenter O
le O
bon- O
| O
| O
heur O
des O
deux O
époux O
. O
Cette O
enfant O
recut O
le O
nom O
| O
| O
d' O
Elise B-LOC
; O
M'"e B-PER
Derville I-PER
ne O
voulut O
pas O
s’ O
en O
séparer O
, O
| O
| O
elle O
Ja B-MISC
nourrit O
et O
l’ O
éleva O
elle-même O
. O
Cette O
charmante O
| O

| O
12 O
ÉLISE B-MISC
, O
| O

| O
petite O
avait O
les O
traits O
de O
sa O
mère O
et O
devenait O
chaque O
| O
| O
_ O
jour O
plus O
intéressante O
. O
Dès O
ses O
premières O
années O
elle O
| O
| O
montra O
les O
plus O
heureuses O
dispositions O
; O
à O
l’ O
âge O
de O
| O
| O
trois O
ans O
, O
l’ O
on O
citait O
d’ O
elle O
des O
mots O
charmants O
pleins O
| O
| O
d’ O
esprit O
, O
de O
naïveté O
, O
et O
qui O
. O
peignaient O
aussi O
la O
bonté O
| O
| O
de O
son O
cœur O
. O
| O

| O
Jusqu' O
à O
l’ O
âge O
de O
dix O
ans O
, O
Elise B-PER
n’ O
eut O
pas O
d’ O
autre O
| O
| O
institutrice O
que O
sa O
mère O
; O
elle O
n’ O
aurait O
pu O
assurément O
| O
| O
en O
trouver O
de O
plus O
capable O
et O
de O
plus O
dévouée O
: O
il O
| O
| O
faut O
pourtant O
avouer O
que O
l’ O
enfant O
faisait O
peu O
de O
pro- O
| O
| O
grès O
. O
Malgré O
toute O
sa O
bonne O
volonté O
, O
Mme B-PER
Derville I-PER
| O
| O
ne O
pouvait O
pas O
donner O
à O
sa O
fille O
des O
leçons O
assidues O
; O
| O
| O
la O
nécessité O
de O
recevoir O
et O
de O
rendre O
des O
visites O
, O
les O
| O
| O
invitations O
, O
les O
fêtes O
, O
tout O
cela O
dérangeait O
beaucoup O
| O
| O
les O
études O
de O
la O
jeune O
enfant O
. O
| O

| O
Déjà O
huit O
ans O
s’ O
étaient O
écoulés O
depuis O
le O
mariage O
| O

| O
de O
M. B-PER
Derville I-PER
. O
A O
cette O
époque O
, O
il O
fit O
dans O
son O
com- O
| O
| O
merce O
plusieurs O
pertes O
considérables O
. O
Les O
deux O
asso- O
| O
| O
ciés O
se O
virent O
compromis O
dans O
plusieurs O
faillites O
; O
en O
| O
| O
même O
temps O
leur O
clientèle O
diminuait O
chaque O
jour O
| O
| O
d’ O
une O
manière O
sensible O
. O
Bientôt O
ils O
se O
virent O
forcés O
| O
| O
le O
faire O
des O
emprunts O
ruineux O
pour O
soutenir O
les O
frais O
| O
| O
de O
leur O
établissement O
. O
M. O
Derville B-LOC
, O
dans O
la O
crainte O
| O
| O
d’ O
affliger O
sa O
femme O
, O
lui O
cachait O
soigneusement O
ses O
in- O
| O
| O
quiétudes B-LOC
et O
l’ O
état O
fâcheux O
des O
affaires O
. O
Me B-PER
Derville I-PER
| O
| O
n' O
aurait O
pas O
hésité O
un O
moment O
à O
restreindre O
les O
dé- O
| O
| O
penses O
de O
sa O
maison O
et O
à O
réformer O
les O
habitudes O
de O
| O
| O
sa O
vie O
un O
peu O
dissipée O
. O
Son O
mari O
le O
savait O
bien O
; O
il O
| O
| O
voulut O
lui O
épargner O
cette O
contrariété O
. O
D’ O
ailleurs O
, O
il O
| O
| O
pensait O
que O
la O
gène O
qu’ O
il O
éprouvait O
ne O
serait O
que O
mo- O
| O
| O
mentanée O
; O
il O
espérait O
que O
de O
nouvelles O
entreprises O
| O

| O
ÉLISE B-ORG
. O
43 O
| O

| O
viendraient O
bientôt O
rétablir O
léquilibre O
dans O
ses O
| O
| O
finances O
. O
Malheureusement O
, O
il O
se O
trompa O
dans O
ses O
| O
| O
prévisions O
. O
|||| O
| O

| O
Surprise B-PER
et O
inquiète O
de O
ce O
message O
, O
Mme B-PER
Derville I-PER
| O

| O
se O
leva O
soudainement O
et O
courut O
elle-même O
pour O
| O
| O
voir O
qui O
ce O
pouvait O
être O
. O
Elle O
se O
présenta O
donc O
toute O
| O
| O
parée O
devant O
l’ O
inconnu O
qui O
voulait O
parler O
à O
son O
mari O
. O
| O
| O
Cétait O
justement O
un O
banquier O
qui O
venait O
de O
rem- O
| O
| O
bourser O
pour O
lui O
un O
billet O
de O
deux O
mille O
quatre O
| O
| O
cents O
francs O
. O
Dans O
sa O
colère O
, O
il O
en O
instruisit O
brus- O
| O
| O
quement O
la O
dame O
et O
lui O
fit O
les O
reproches O
les O
plus O
in- O
| O
| O
jurieux O
sur O
l’ O
élégance O
de O
sa O
toilette O
et O
le O
luxe O
de O
sa O
| O
| O
table O
, O
car O
il O
avait O
aperçu O
les O
convives O
par O
la O
porte O
| O
| O
demeurée O
entr’ouverte O
. O
À O
cet O
outrage O
si O
imprévu O
, O
| O

| O
salon O
, O
et O
sans O
avoir O
la O
force O
de O
prononcer O
une O
parole O
, O
| O
| O
elle O
tombe O
évanouie O
dans O
les O
bras O
de O
son O
mari O
. O
Cha- B-PER
| O
| O
cun O
s’ O
empresse O
autour O
d’ O
elle O
; O
on O
se O
regarde O
, O
on O
s’ O
in- O
| O
| O
terroge B-LOC
, O
la O
fète O
est O
interrompue O
; O
bientôt O
les O
convives O
| O
| O
se O
relirent O
fort O
affligés O
de O
cet O
accident O
. O
La O
cause O
n’ O
en O
| O
| O
fut O
pas O
longtemps O
secrète O
, O
car O
les O
domestiques O
| O
| O
avaient O
tout O
entendu O
. O
Lorsque O
M" B-PER
° I-PER
Derville I-PER
reprit O
| O
| O
l' O
usage O
de O
ses O
sens O
, O
elle O
se O
trouva O
dans O
son O
lit O
. O
| O

| O
ed O
ne O
amande O
| O

| O
DR B-MISC
PR I-MISC
AE I-MISC
7 O
do O
hs O
ip O
2 O
2 O
6 O
46 O
la O
4 O
ue O
A O
mme O
ne O
A B-LOC
à O
mdabaa B-PER
te O
+ O
= O
| O

| O
. O
deu B-LOC
et O
mate B-PER
mé I-PER
pmdte I-PER
à O
60 O
ve O
7e O
| O

| O
annee O
em O
à O
ne O
mt O
re O
sh O
es O
. O
| O

| O
A4 B-LOC
ÉLISE O
. O
| O

| O
Son O
mari O
et O
sa O
fille O
étaient O
debout O
auprès O
d’ O
elle O
. O
| O

| O
Leurs O
yeux O
étaient O
baignés O
de O
larmes O
. O
La O
malade O
| O

| O
voulut O
les O
consoler O
; O
elle O
essaya O
de O
sourire O
et O
dit O
| O

| O
qu’ O
elle O
se O
trouvait O
beaucoup O
mieux O
; O
mais O
une O
fièvre O
| O

| O
violente O
l’ O
avait O
saisie O
; O
il O
fallut O
passer O
la O
nuit O
auprès O
| O

| O
d’ O
elle O
. O
Le O
lendemain O
, O
une O
grave O
maladie O
se O
déclara O
. O
| O

| O
Pendant O
plus O
de O
quinze O
jours O
, O
M B-PER
® I-PER
° I-PER
Derville I-PER
fut O
dans O
| O
| O
le O
plus O
grand O
danger O
. O
Son O
mari O
ne O
la O
quittait O
pas O
; O
| O
| O
il O
lui O
prodiguait O
les O
soins O
les O
plus O
tendres O
, O
les O
plus O
| O
| O
empressés O
. O
Mais O
rien O
n’ O
égala O
l' O
adresse O
et O
l' O
activité O
| O
| O
de O
la O
jeune O
Elise B-PER
. O
À O
peine O
âgée O
de O
neuf O
ans O
, O
sa O
ten- O
| O
| O
dresse O
pour O
sa O
mère O
lui O
donna O
une O
intelligence O
au- O
| O
| O
dessus O
de O
son O
àge O
. O
Dieu B-MISC
récompensa O
tant O
de O
zèle O
et O
| O
| O
de O
dévouement O
; O
il O
rendit O
la O
santé O
à O
leur O
chère O
ma- O
| O
| O
lade O
. O
Lorsqu' O
elle O
fut O
tout O
à O
fait O
rétablie O
, O
Mn B-LOC
: O
Der- B-MISC
| O
| O
ville O
ne O
fit O
aucun O
reproche O
à O
son O
mari O
du O
peu O
de O
| O
| O
confiance O
qu’ O
il O
avait O
eu O
en O
elle O
, O
pensant O
qu’ O
il O
en O
était O
| O
| O
assez O
repentant O
; O
elle O
eût O
craint O
d' O
ajouter O
encore O
à O
ses O
| O
| O
regrets O
. O
Mais O
, O
en O
lui O
témoignant O
combien O
elle O
était O
| O
| O
sensible O
aux O
soins O
qu’ O
il O
lui O
avait O
donnés O
pendant O
sa O
| O
| O
maladie O
, O
elle O
lui O
exprima O
le O
désir O
de O
se O
mettre O
dé- O
| O
| O
sormais O
au O
courant O
des O
affaires O
et O
de O
le O
seconder O
| O
| O
dans O
la O
tenue O
des O
livres O
. O
M. B-PER
Derville I-PER
y O
consentit O
avec O
| O
| O
bonheur O
. O
Quelques O
mois O
après O
, O
Elise B-LOC
fut O
placée O
dans O
| O
| O
une O
excellente O
institution O
, O
sa O
mère O
n' O
ayant O
plus O
le O
| O
| O
temps O
de O
s’ O
en O
occuper O
autant O
qu’ O
il O
était O
nécessaire O
| O
| O
pour O
ses O
progrès O
. O
| O

| O
Me B-PER
Derville I-PER
établit O
une O
grande O
réforme O
dans O
sa O
| O
| O
maison O
; O
elle O
quitta O
son O
riche O
appartement O
pour O
| O
| O
prendre O
un O
logement O
plus O
modeste O
, O
au O
troisième O
| O
| O
étoge O
, O
dans O
la O
rue O
Saint-Louis B-LOC
, O
au O
Marais B-LOC
, O
ne O
garda O
| O

| O
Je O
pme O
s O
ne O
| O

| O
Le O
aauant O
st O
tte O
| O

| O
SRE O
PTT B-ORG
EE O
74 O
Cane O
qe O
| O

| O
ÉLISE B-ORG
. O
45 O
| O

| O
qu’ O
uné O
seule O
domestique O
, O
renonça O
aux O
fêtes O
, O
aux O
| O
| O
réunions O
, O
et O
consacra O
tout O
son O
temps O
aux O
soins O
de O
| O
| O
son O
ménage O
et O
à O
seconder O
son O
mari O
dans O
les O
écritu- O
| O
| O
res O
et O
particulièrement O
dans O
la O
correspondance O
. O
| O

| O
M. O
Latour B-PER
, O
associé O
de O
M. B-PER
Derville I-PER
, O
ne O
trouva O
pas O
| O
| O
son O
compte O
à O
ce O
nouvel O
arrangement O
. O
Il O
reprochait O
| O
| O
souvent O
à O
ce O
dernier O
de O
se O
laisser O
gouverner O
par O
sa O
| O
| O
femme O
, O
et O
le O
raillait O
de O
ce O
qu’ O
il O
ne O
faisait O
plus O
rien O
| O
| O
sans O
la O
consulter O
. O
Jusqu' O
alors O
, O
M. B-PER
Latour I-PER
avait O
en- O
| O
| O
trainé O
son O
associé O
à O
faire O
des O
spéculations O
à O
la O
Bourse B-LOC
. O
| O
| O
Il O
prétendait O
que O
c' O
était O
le O
seul O
moyen O
de O
rétablir O
leur O
| O
| O
fortune O
. O
Me B-PER
Derville I-PER
en O
jugea O
tout O
autrement O
; O
elle O
| O
| O
s’ O
opposa O
formellement O
à O
ces O
sortes O
d' O
opérations O
, O
re- O
| O
| O
présentant O
à O
son O
mari O
que O
, O
bien O
loin O
de O
s’ O
enrichir O
, O
| O
| O
les O
spéculateurs O
de O
ce O
genre O
finissaient O
toujours O
par O
| O
| O
se O
ruiner O
. O
Elle O
cita O
plusieurs O
exemples O
récents O
qui O
| O
| O
venaient O
à O
l' O
appui O
de O
son O
disconrs O
. O
M. O
Latour B-PER
, O
ex- O
| O
| O
trèmement O
piqué O
de O
se O
voir O
contredit O
par O
une O
femme O
| O
| O
aussi O
prudente O
que O
spirituelle O
, O
s’ O
emporta O
de O
la O
ma- O
| O
| O
nière O
la O
plus O
inconvenante O
. O
M. B-PER
Derville I-PER
voulut O
le O
rap- O
| O
| O
peler O
à O
l’ O
ordre O
; O
une O
vive O
altercation O
s' O
ensuivit O
. O
| O
| O
M. O
Latour B-PER
finit O
par O
déclarer O
qu’ O
il O
voulait O
être O
le O
mai- O
| O
| O
tre B-LOC
ou O
qu' O
il O
fallait O
rompre O
la O
société O
. O
M. B-PER
Derville I-PER
prit O
| O
| O
ce O
dernier O
parti O
. O
Dès O
le O
lendemain O
on O
fit O
l' O
inventaire O
, O
| O
| O
on O
régla O
les O
comptes O
, O
et O
M. B-PER
Derville I-PER
vit O
avec O
douleur O
| O
| O
qu' O
il O
était O
redevable O
à O
son O
associé O
d’ O
une O
somme O
de O
| O
| O
huit O
mille O
franes O
qu’ O
il O
était O
absolument O
hors O
d' O
état O
| O
| O
de O
lui O
payer O
. O
H B-PER
alla O
consulter O
un O
avoué O
, O
qu' O
il O
char- O
| O
| O
gea O
de O
proposer O
de O
sa O
part O
plusieurs O
accommode- O
| O
| O
ments O
. O
Pendant O
près O
de O
deux O
mois O
, O
celui-ci O
fit O
de O
| O
| O
nombreuses O
démarches O
; O
mais O
tout O
fut O
inutile O
. O
M O
, O
La- B-ORG
| O

| O
416 O
|||| O
ÉLISE O
. O
| O

| O
tour O
, O
homme O
violent O
et O
emporté O
, O
ne O
voulait O
rien O
en- O
| O
| O
tendre O
; O
il O
né O
parlait O
que O
de O
poursuivre O
son O
malheu- O
| O
| O
reux O
créancier O
. O
La O
famille O
Derville B-PER
se O
trouvait O
dans O
| O
| O
le O
plus O
triste O
embarras O
, O
lorsque O
la O
Providence B-LOC
vint O
à O
| O
| O
son O
secours O
en O
lui O
envoyant O
la O
visite O
de O
MM B-PER
Au- O
| O
| O
berlon B-PER
. O
| O

| O
ne O
2 O
pe O
ae O
ne O
TT O
mm O
mn O
ns O
| O

| O
D O
ee O
MO O
OS O
EP O
PRLATR O
T O
T O
| O

| O
PP O
PT B-ORG
OT I-ORG
BE I-ORG
AO I-ORG
TT I-ORG
| O

| I-ORG
CHAPITRE I-ORG
II I-ORG
. O
| O

| O
LA O
BONNE B-MISC
MAMAN I-MISC
. O
| O

| O
M' B-PER
e I-PER
Auberton I-PER
, O
mère O
de O
M B-PER
" O
Derville B-LOC
, O
habitait O
une O
| O
| O
jolie O
maison O
de O
campagne O
aux O
environs O
du B-LOC
Havre I-LOC
. O
| O
| O
Depuis O
cinq O
ans O
elle O
était O
veuve O
. O
Chaque O
année O
, O
elle O
| O
| O
se O
faisait O
une O
fête O
de O
venir O
passer O
un O
mois O
chez O
ses O
| O
| O
enfants O
. O
|||| O
| O

| O
Me B-PER
Auberton I-PER
avait O
atteint O
sa O
soixante-deuxième O
| O
| O
année O
; O
mais O
en O
la O
voyant O
, O
on O
[ O
ui O
en O
eùt O
à O
peine O
| O
| O
donné O
cinquante O
. O
Sa O
figure O
, O
noble O
et O
régulière O
, O
avait O
| O
| O
toute O
la O
fraicheur O
que O
donne O
une O
santé O
robuste O
. O
Sa O
| O
| O
taille O
droite O
, O
élevée O
, O
sa O
démarche O
pleine O
d’ O
aisance O
, O
| O
| O
une O
activité O
peu O
commune O
, O
tout O
cela O
faisait O
disparai- O
| O
| O
tre O
les O
années O
et O
lui O
donnait O
une O
certaine O
grâce O
qui O
| O
| O
la O
rendait O
aimable O
. O
De O
plus O
, O
elle O
avait O
l' O
esprit O
juste O
| O
| O
et O
pénétrant O
, O
le O
cœur O
sensible O
et O
généreux O
. O
Son O
juge- O
| O
| O
ment O
, O
müri O
par O
l' O
expérience O
, O
lui O
donnait O
une O
facilité O
| O

| O
18 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
merveilleuse O
pour O
démêler O
les O
affaires O
Les O
plus O
em- O
| O
| O
brouillées O
. O
Enfin O
, O
c’ O
était O
une O
personne O
dont O
la O
so- O
| O
| O
ciété O
était O
pleine O
de O
charme O
etles O
conseils O
infiniment O
| O
| O
précieux O
. O
| O

| O
Son O
arrivée O
chez O
M. B-PER
Derville I-PER
fut O
un O
présage O
de O
| O
| O
bonheur O
. O
Après O
les O
premicrs O
épanchements O
de O
la O
| O
| O
plus O
vive O
amitié O
, O
M€ B-PER
Auberton I-PER
remarqua O
bientôt O
| O
| O
sur O
le O
visage O
de O
ses O
enfants O
une O
expression O
de O
tris- O
| O
| O
tesse O
et O
d' O
inquiétude O
qu’ O
ils O
cherchaient O
vainement O
à O
| O
| O
dissimuler O
. O
Elle O
voulut O
absolument O
en O
savoir O
la O
| O
| O
cause O
. O
Alors O
MM B-PER
Derville I-PER
lui O
peignit O
avec O
une O
en- O
| O
| O
tière O
franchise O
la O
situation O
pénible O
où O
ils O
se O
voyaient O
| O
| O
réduite O
. O
Profondément O
affligée O
de O
cette O
nouvelle O
, O
| O
| O
Me B-PER
Auberton I-PER
dit O
à O
ses O
enfants O
qu' O
il O
ne O
fallait O
pour- O
| O
| O
tant O
pas O
perdre O
courage O
et O
qu’ O
elle O
y O
réfléchirait O
à O
| O
| O
loisir O
. O
| O

| O
— O
Enfn B-PER
, O
leur O
dit O
-elle O
, O
laissez O
-moi O
tout O
le O
souci O
de O
| O
| O
cette O
méchante O
affaire O
et O
ne O
songeons O
en O
ce O
moment O
| O
| O
qu' O
au O
plaisir O
de O
nous O
revoir O
. O
| O

| O
Mme B-PER
Auberton I-PER
ne O
possédait O
que O
trois O
mille O
francs O
| O
| O
de O
revenu O
. O
Elle O
n’ O
hésita O
pas O
à O
s’ O
imposer O
des O
priva- O
| O
| O
tions O
pour O
venir O
en O
aille O
à O
ses O
enfants O
. O
Le O
lendemain O
| O
| O
matin O
, O
après O
le O
déjeuner O
, O
elle O
leur O
parla O
en O
ces O
| O
| O
iermes O
: O
|||| O
, O
| O

| O
— O
Je O
vous O
conseille O
, O
mes O
enfants O
, O
de O
donner O
à O
| O
| O
M. O
Latour B-PER
deux O
mille O
francs O
comptant O
. O
Demandez- B-LOC
| O
| O
lui O
six O
ans O
pour O
payer O
le O
reste O
avec O
les O
intérêls O
de O
| O
| O
quatre O
pour O
cent O
. O
Je O
lui O
offrirai O
caution O
. O
Je O
ne O
pense O
| O
| O
pas O
qu' O
il O
se O
refuse O
à O
cet O
arrangement O
. O
| O

| O
À O
ces O
mots O
, O
M. B-PER
et O
M B-PER
" O
Derville B-LOC
embrassèrent O
mille O
| O
| O
fois O
leur O
excellente O
mère O
; O
ils O
ne O
savaient O
comment O
| O

| O
4 O
2 O
D O
PS O
10e O
PRIMO B-MISC
ET I-MISC
EE I-MISC
| O

| I-MISC
ÉLISE I-MISC
, O
49 O
| O

| O
la O
remercier O
de O
ses O
bontés O
. O
Maïs O
elle O
leur O
dit O
du O
ton O
| O
| O
le O
plus O
aimable O
: O
| O

| O
— O
Je O
suis O
bien O
heureuse O
de O
pouvoir O
vous O
être O
| O
| O
bonne O
à O
quelque O
chose O
, O
et O
je O
serais O
plus O
à O
plaindre O
| O
| O
que O
vous O
si O
je O
ne O
pouvais O
pas O
vous O
aider O
dans O
votre O
| O
| O
malheur O
. O
| O

| O
M. B-PER
Derville I-PER
se O
rendit O
tout O
de O
suite O
chez O
son O
avoué O
. O
| O
| O
Tous O
deux O
ensemble O
allèrent O
chez O
M. B-PER
Latour I-PER
. O
Celui- O
| O
| O
ci O
, O
qui O
connaissait O
la O
fortune O
de O
M" B-PER
° I-PER
Auberton I-PER
, O
ac- O
| O
| O
cepta O
volontiers O
les O
offres O
qui O
lui O
étaient O
faites O
, O
et O
| O
| O
tout O
fut O
conclu O
à O
l’ O
instant O
même O
. O
| O

| O
Mme B-PER
Auberton I-PER
voulait O
payer O
les O
deux O
mille O
francs O
| O
| O
comptant O
, O
mais O
sa O
file O
n’ O
en O
accepta O
que O
la O
moitié O
. O
| O
| O
Elle O
se O
dépouilla O
de O
ses O
bijoux O
et O
d’ O
une O
parie O
de O
son O
| O
| O
argenterie O
pour O
fournir O
le O
reste O
. O
Ainsi O
fut O
terminée O
| O
| O
cette O
fâcheuse O
affaire O
. O
| O

| O
Elise B-PER
était O
en O
pension O
depuis O
six O
mois O
. O
Ses O
parents O
| O
| O
parlaient O
de O
len O
retirer O
pour O
lui O
donner O
une O
éduca- O
| O
| O
tion O
plus O
simple O
en O
l’ O
envoyant O
dans O
un O
externat O
peu O
| O
| O
éloigné O
de O
leur O
demeure O
. O
| O

| O
— O
C' O
est O
à O
regret O
que O
je O
prends O
ce O
parti O
, O
disait O
| O
| O
M. B-PER
Derville I-PER
à O
sa O
femme O
. O
Elise B-PER
a O
des O
dispositions O
sur- O
| O
| O
prenantes O
pour O
les O
arts O
d' O
agrément O
; O
il O
faut O
y O
renon- O
| O
| O
cer O
, O
puisque O
notre O
position O
actuelle O
ne O
nous O
permet O
| O
| O
pas O
de O
faire O
celte O
dépense O
. O
| O

| O
— O
Que O
dites O
-vous O
, O
mon O
gendre O
? O
s’ O
écria O
vivement O
| O
| O
Mme B-PER
Auberton I-PER
, O
ne O
suis O
-je O
pas O
aussi O
la O
mère O
de O
votre O
| O
| O
enfant O
? O
Non O
, O
assurément O
, O
je O
ne O
veux O
pas O
que O
vous O
| O
| O
la O
reliriez O
de O
sa O
pension O
. O
Gela B-LOC
me O
regarde O
et O
j’ O
en O
fais O
| O
| O
mon O
affaire O
. O
| O

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
chère O
bonne O
maman O
, O
que O
je O
vous O
remer- O
| O

| O
20 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
cie O
! O
s’ O
écria O
Elise B-PER
en O
sautant O
au O
cou O
de O
Me B-PER
Auber- I-PER
| O
| O
ton O
. O
M. O
et O
Mme B-PER
Derville I-PER
, O
profondément O
émus O
, O
bai- O
| O
| O
saient O
les O
mains O
de O
leur O
chère O
bienfaitrice O
en O
versant O
| O
| O
des O
larmes O
de O
reconnaissance O
. O
M. B-PER
Derville I-PER
se O
hâta O
| O
| O
de O
chercher O
un O
emploi O
. O
Bientôt O
il O
eut O
trouvé O
une O
| O
| O
place O
de O
teneur O
de O
livres O
dans O
une O
riche O
maison O
de O
| O
| O
commerce O
, O
et O
fut O
à O
même O
de O
pourvoir O
aux O
besoins O
| O
| O
de O
sa O
famille O
. O
Mme B-PER
Derville I-PER
, O
plus O
économe O
que O
ja- O
| O
| O
mais O
, O
renvoya O
sa O
domestique O
et O
se O
Livra B-PER
à O
tous O
les O
| O
| O
travaux O
du O
ménage O
, O
bien O
que O
depuis O
son O
enfance O
| O
| O
elle O
eût O
toujours O
été O
accoutumée O
à O
se O
faire O
servir O
. O
| O
| O
Son O
amour O
pour O
sa O
fille O
et O
pour O
son O
mari O
lui O
donna O
| O
| O
le O
courage O
dont O
elle O
avait O
besoin O
pour O
remplir O
les O
: O
| O
| O
‘ O
nouveaux O
devoirs O
qu’ O
elle O
s’ O
était O
imposés O
. O
Tout O
son O
| O
| O
bonheur O
était O
dans O
sa O
famille O
. O
Elise B-PER
venait O
deux O
fois O
| O
| O
par O
mois O
goûter O
Les B-MISC
douceurs I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
maison I-MISC
pater- I-MISC
| O
| I-MISC
nelle I-MISC
, O
et O
ces O
jours O
-là O
furent O
pour O
tous O
des O
jours O
de O
| O
| O
fête O
. O
| O

| O
are O
cet O
RP B-MISC
, O
| O

| O
A B-LOC
| O
| O
he O
' O
| O

| O
CHAPITRE B-MISC
IV I-MISC
. O
| O

| O
ÉLISE B-ORG
. O
| O

| O
" O
Mie B-LOC
Derville I-LOC
avait O
été O
, O
dès O
sa O
premiére O
enfance O
, O
| O
| O
lobjet O
des O
affections O
les O
plus O
tendres O
, O
des O
soins O
les O
| O
| O
plus O
empressés O
; O
il O
était O
impossible O
qu’ O
il O
en O
fût O
au- O
| O
| O
trement O
. O
D' O
abord O
, O
elle O
était O
fille O
unique O
, O
et O
puis O
elle O
| O
| O
était O
si O
jolie O
! O
Ses O
grâces O
enfantines O
et O
la O
bonté O
de O
son O
| O
| O
cœur O
la O
faisaient O
aimer O
autant O
qu’ O
admirer O
de O
tous O
| O
| O
ceux O
qui O
l’ O
entouraient O
. O
Son O
bon O
naturel O
la O
préserva O
| O
| O
heureusement O
de O
la O
plupart O
des O
défauts O
qui O
sont O
or- O
| O
| O
dinaires O
aux O
enfants O
que O
l’ O
on O
comble O
de O
flatteries O
. O
| O
| O
Jamais O
elle O
n' O
abusa O
de O
son O
empire O
sur O
ses O
parents O
: O
| O
| O
jamais O
elle O
n’ O
eut O
de O
volontés O
{ O
yranniques O
; O
mais O
l’ O
ha- O
| O
| O
bitude O
d’ O
être O
applaudie O
, O
caressée O
, O
lui O
donna O
une O
| O
| O
grande O
susceptibilité O
de O
caractère O
qu’ O
elle O
eut O
dans O
| O
| O
la O
suile B-LOC
beaucoup O
de O
peine O
à O
réprimer O
. O
| O

| O
Mr O
: O
Derville B-LOC
, O
dont O
les O
principes O
religieux O
ne O
s’ O
é- O
| O

| O
ee O
rm O
mr O
à O
4 O
| O
| O
TE O
| O

| O
PEER O
EE O
SERRE O
| O

| O
= O
= O
= O
Lire O
ARE O
ere O
Ce O
| O

| O
engin O
as O
sa O
ee O
+ O
+ O
| O

| O
29 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
taient O
jamais O
démentis O
, O
avait O
commencé O
l’ O
éducatiort O
| O
| O
de O
sa O
fille O
par O
l’ O
étude O
du O
catéchisme O
; O
l’ O
histoire O
sainte O
| O
| O
lui O
fournit O
ses O
premières O
leçons O
de O
morale O
. O
Plus O
tard O
, O
| O
| O
lorsque O
la O
jeune O
enfant O
fut O
mise O
en O
pension O
, O
sa O
mère O
| O
| O
choisit O
de O
préférence O
une O
institution O
recommanda- O
| O
| O
ble O
surtout O
par O
la O
piété O
avec O
laquelle O
on O
remplissait O
| O
| O
les O
devoirs O
de O
la O
religion O
. O
La O
directrice O
de O
cette O
mai- O
| O
| O
son O
, O
femme O
de O
mérite O
et O
remplie O
de O
talents O
, O
prenait O
| O
| O
un O
soin O
particulier O
pour O
préparer O
ses O
jeunes O
élèves O
à O
| O
| O
faire O
leur O
première O
communion O
, O
tant O
elle O
était O
péné- O
| O
| O
trée O
de O
l' O
importance O
de O
cette O
grande O
action O
et O
de O
l’ O
in- O
| O
| O
fluence O
qu’ O
elle O
a O
toujours O
sur O
le O
reste O
de O
la O
vie O
. O
| O
| O
Elise B-LOC
, O
dans O
sa O
pension O
, O
ne O
tarda O
pas O
à O
se O
faire O
re- O
| O
| O
marquer O
par O
sa O
grande O
mémoire O
et O
son O
application O
à O
| O
| O
l’ O
étude O
. O
Ses O
progrès O
furent O
très O
- O
rapides O
. O
Chaque O
an- O
| O
| O
née O
elle O
remportait O
des O
prix O
d’ O
autant O
plus O
flatteurs O
| O
| O
pour O
ses O
parents O
qu' O
ils O
étaient O
bien O
certains O
qu’ O
elle O
| O
| O
les O
avait O
mérités O
. O
En O
même O
temps O
, O
elle O
était O
si O
bonne O
, O
| O
| O
si O
complaisante O
, O
si O
enjouée O
dans O
les O
récréations O
, O
que O
| O
| O
chacune O
de O
ses O
compagnes O
la O
chérissait O
comme O
une O
| O
| O
sœur O
. O
On O
la O
prenait O
souvent O
pour O
arbitre O
dans O
les O
pe- O
| O
| O
tits O
différends O
qui O
s’ O
élevaient O
parmi O
les O
élèves O
de O
sa O
| O
| O
classe O
; O
toujours O
elles O
s’ O
en O
rapportaient O
à O
son O
juge- O
| O
| O
ment O
, O
tant O
on O
lui O
reconnaissait O
de O
droiture O
et O
de O
sin- O
| O
| O
cérité O
. O
Elise B-PER
avait O
beaucoup O
de O
goût O
pour O
les O
arts O
; O
| O
| O
elle O
apprit O
la O
musique O
et O
le O
dessin O
, O
pour O
ainsi O
dire O
| O
| O
en O
se O
jouant O
. O
Les O
langues O
étrangères O
lui O
offrirent O
des O
| O
| O
difficultés O
; O
elle O
s’ O
y O
appliqua O
beaucoup O
et O
réussit O
à O
| O
| O
la O
grande O
satisfaction O
de O
son O
père O
, O
qui O
regardait O
| O
| O
comme O
essentielle O
cette O
partie O
de O
son O
instruction O
. O
| O
| O
Elle O
resta O
en O
pension O
jusqu' O
à O
l’ O
âge O
de O
seize O
ans O
. O
A O
| O

| O
ART O
| O
| O
. O
| O

| O
cette O
époque O
, O
ses O
études O
furent O
terminées O
. O
Elle O
pos- O
| O
| O
sédait O
parfaitement O
l' O
orthographe O
, O
le O
calcul O
, O
la O
géo- O
| O
| O
graphie O
et O
l’ O
histoire O
; O
savait O
l’ O
anglais O
et O
l' O
italien O
; O
son O
| O
| O
écriture O
était O
charmante O
, O
elle O
dessinait O
très O
- O
bien O
, O
| O
| O
chantait O
à O
ravir O
, O
et O
jouait O
de O
plusieurs O
instruments O
; O
| O
| O
elle O
avait O
une O
prédilection O
marquée O
pour O
la O
musique O
; O
| O
| O
lg O
piano O
était O
son O
instrument O
favori O
; O
elle O
y O
avait O
ac- O
| O
| O
quis O
une O
supériorité O
remarquable O
. O
| O

| O
Le O
jour O
que O
la O
jeune O
Elise B-PER
quitta O
sa O
pension O
fut O
| O
| O
un O
jour O
de O
deuil O
pour O
ses O
compagnes O
; O
chacune O
d’ O
elles O
, O
| O
| O
en O
lui O
faisant O
ses O
adieux O
, O
lui O
donna O
un O
souvenir O
de O
| O
| O
son O
amitié O
. O
La O
respectable O
maitresse O
lui O
dit O
en O
l’ O
em- O
| O
| O
brassant O
: O
« O
Ma O
chère O
enfant O
, O
depuis O
dix-sept O
ans O
que O
| O
| O
je O
dirige O
mon O
établissement O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
rencontré O
de O
| O
| O
meilleure O
élève O
. O
Vous O
avez O
été O
l’ O
ornement O
et O
la O
gloire O
| O
| O
de O
ma O
maison O
, O
allez O
maintenant O
faire O
la O
joie O
de O
vo- O
| O
| O
tre O
famille O
! O
» O
|||| O
| O

| O
Revenue O
tout O
à O
fait O
dans O
la O
maison O
paternelle O
, O
| O
| O
Elise B-LOC
retrouva O
dans O
la O
tendresse O
de O
ses O
parents O
tout O
| O
| O
le O
bonheur O
de O
ses O
premières O
années O
; O
elle O
mit O
touten O
| O
| O
œuvre O
pour O
leur O
témoigner O
sa O
reconnaissance O
. O
La O
| O
| O
maison O
prit O
tout O
à O
coup O
un O
aspect O
riant O
et O
nouveau O
. O
| O
| O
La O
gaieté O
expansive O
de O
la O
jéune B-LOC
fille O
répandait O
un O
| O
| O
charme O
inexprimable O
sur O
tout O
ce O
qui O
l’ O
entourait O
. O
La O
| O
| O
simplicité O
ia O
plus O
sévère O
avait O
remplacé O
le O
luxe O
d’ O
au- O
| O
| O
trefois O
; O
mais O
cela O
ne O
touchait O
nullement O
le O
cœur O
| O
| O
d’ O
Elise B-PER
. O
La O
seule O
chose O
qui O
d’ O
abord O
lui O
fit O
de O
la O
peine O
, O
| O
| O
ce O
fut O
de O
voir O
sa O
mère O
obligée O
maintenant O
de O
se O
ser- O
| O
| O
vir O
elle-même O
. O
Son O
bon O
cœur O
ne O
lui O
permit O
pas O
de O
| O
| O
rester O
simple O
spectatrice O
des O
fatigues O
de O
Mme B-PER
Der- I-PER
| O
| O
ville O
; O
elle O
se O
mit O
à O
l' O
œuvre O
, O
et O
bientôt O
ne O
lui O
laissa O
| O

| O
a O
ann O
À O
ae O
ae O
ne O
0 O
Pom O
he O
qu O
ns O
D B-MISC
hat I-MISC
ue I-MISC
vu O
| O

| O
ER B-LOC
nn I-LOC
end I-LOC
M I-LOC
49 O
8 O
a O
m2 O
| O

| O
mm O
| O

| O
24 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
d' O
autre O
soin O
que O
de O
la O
diriger O
. O
Ce O
nouveau O
genre O
| O

| O
d’ O
occupations O
n’ O
était O
pas O
absolument O
du.goût O
d’ O
une O
| O

| O
_ O
jeune O
personne O
habituée O
aux O
exercices O
du O
pension- O
| O

| O
nat O
; O
il O
faut O
avouer O
qu’ O
Elise B-PER
eut O
quelque O
peine O
à O
s’ O
y O
| O
| O
accoutumer O
; O
mais O
sa O
bonne O
volonté O
triompha O
de O
ses O
| O
| O
répugnances O
, O
et O
au O
bout O
d’ O
un O
an O
elle O
était O
devenue O
, O
| O
| O
comme O
elle O
le O
disait O
elle-même O
en O
riant O
, O
une O
bonpe O
| O
| O
ménagère O
. O
|||| O
| O

| O
M. B-PER
Derville I-PER
, O
fier B-LOC
à O
juste O
titre O
des O
talents O
distingués O
| O
| O
de O
sa O
fille O
, O
voyait O
avec O
peine O
ses O
mains O
fines O
et O
dé- O
| O
| O
licates O
occupées O
à O
des O
travaux O
grossiers O
. O
Plus O
d’ O
une O
| O
| O
fois O
il O
exprima O
sa O
pensée O
à O
ce O
sujet O
. O
| O

| O
— O
Vraiment B-MISC
, I-MISC
ma I-MISC
chère I-MISC
, O
dit O
-il O
un O
jour O
à O
sa O
femme O
, O
| O
| O
je O
ne O
puis O
souffrir O
que O
notre O
enfant O
passe O
une O
grande O
| O
| O
partie O
de O
la O
journée O
à O
remplir O
les O
fonctions O
d’ O
une O
| O
| O
femme O
de O
service O
, O
je O
t’ O
avoue O
que O
cela O
me O
saigne O
le O
| O
| O
cœur O
. O
| O

| O
— O
Tu O
sais O
, O
monami O
, O
répondit O
Mme B-PER
Derville I-PER
, O
qw’ O
il O
| O
| O
nous O
est O
impossible O
de O
prendre O
une O
domestique O
. O
Se- O
| O
| O
rait O
-il O
convenable O
que O
je O
fusse O
la O
servante O
de O
ma O
| O
| O
fille O
? O
|||| O
| O

| O
— O
Non O
, O
certainement O
, O
je O
ne O
le O
voudrais O
pas O
; O
tu O
| O
| O
conviendras O
pourtant O
que O
ce O
genre O
de O
vie O
n' O
est O
point O
| O
| O
du O
tout O
fait O
pour O
elle O
. O
| O

| O
— O
Etait O
-il O
fait O
pour O
moi O
? O
... O
il O
m’ O
a O
bien O
fallu O
my O
| O
| O
accoutumer O
, O
| O

| O
— O
Aussi O
je O
t' O
en O
aime O
davantage O
, O
ma O
bonne O
Au- O
| O
| O
gustine O
. O
Oui O
, O
tu O
me O
parais O
aujourd’hui O
mille O
fois O
| O
| O
plus O
aimable O
que O
tu O
ne O
le O
fus O
jamais O
dans O
les O
réu- O
| O
| O
nions O
brillantes O
où O
j' O
étais O
si O
fier O
de O
te O
présenter O
. O
Mais O
| O
| O
revenons O
à O
ma O
fille O
, O
Décidément B-PER
, O
je O
ne O
veux O
pas O
qu’ O
elle O
| O

| O
RDA O
ee O
2 O
Ce O
| O

| O
SE O
| O

| O
RESTE B-MISC
A I-MISC
| O

| I-MISC
ÉLISE B-MISC
. O
25 O
| O

| O
perde O
ainsi O
les O
plus O
belles O
années O
de O
sa O
vie O
. O
Je O
veux O
| O
| O
qu’ O
elle O
continue O
de O
cultiver O
des O
’ O
talents O
acquis O
à O
| O
| O
grands O
frais O
et O
par O
des O
années O
de O
travail O
: O
c’ O
est O
la O
| O
| O
seule O
fortune O
qu’ O
elle O
possède O
, O
et O
j' O
ai O
fondé O
là O
- O
dessus O
| O
| O
toutes O
mes O
espérances O
pour O
son O
avenir O
. O
Mme B-PER
Derville I-PER
| O
| O
allait O
répondre O
et O
faire O
de O
nouvelles O
objections O
à O
son O
| O
| O
mari O
, O
lorsque O
la O
sonnette O
se O
fit O
entendre O
. O
Elise O
cou- O
| O
| O
rut O
ouvrir O
la O
porte O
et O
fit O
un O
cri O
de O
joie O
: O
c' O
était O
| O
| O
Mme B-PER
Auberton I-PER
qui O
arrivait O
à O
l' O
imprôviste O
; O
ce O
qui O
fut O
| O
| O
pour O
ses O
enfants O
une O
double O
fête O
. O
Cette O
chère O
bonne O
| O
| O
maman O
fut O
entourée O
et O
caressée O
comme O
elle O
méritait O
| O
| O
de O
l' O
être O
; O
puis O
on O
commenca O
à O
s' O
interroger O
récipro- O
| O
| O
quement O
sur O
tout O
ce O
qui O
s' O
était O
passé O
depuis O
la O
dex- O
| O
| O
nière O
entrevue O
. O
Au O
bout O
d' O
une O
heure O
, O
sur O
un O
signe O
| O
| O
de O
sa O
mère O
, O
Elise B-PER
sortit O
du O
salon O
pour O
aller O
préparer O
| O
| O
un O
diner O
plus O
confortable O
qu’ O
à O
l’ O
ordinaire O
. O
Cet O
imci- O
| O
| O
dent O
ramena O
la O
conversation O
sur O
le O
sujet O
de O
la O
dis- O
| O
| O
cussion O
que O
À. B-PER
Derville I-PER
venait O
d’ O
avoir O
avec O
sa O
femme O
. O
| O
| O
Mme B-PER
Auberton I-PER
fut O
constituée O
présidente O
et O
juge O
dans O
| O
| O
cetle O
affaire O
. O
Elle O
écouta O
tranquillement O
les O
deux O
| O
| O
plaidoyers O
, O
pleins O
de O
sens O
de O
part O
et O
l’ O
autre O
. O
Quand O
| O
| O
ils O
eurent O
fiui O
de O
parler O
: O
| O

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
leur O
dit O
-elle O
en O
souriant O
, O
je O
pense O
que O
| O
| O
vous O
avez O
raison O
tous O
les O
deux O
. O
Tu O
fais O
très O
- O
bien O
, O
| O
| O
Augustine B-LOC
, O
d' O
accoutumer O
ta O
fille O
aux O
soins O
du O
mé- O
| O
| O
nage O
. O
Lorsqu' O
elle O
sera O
mariée O
, O
si O
elle O
est O
dans O
Popu- O
| O
| O
lence O
, O
elle O
sera O
en O
état O
de O
tenir O
sa O
maison O
avec O
hon- O
| O
| O
neur O
el B-PER
saura O
gouverner O
ses O
domestiques O
. O
Mais O
si O
, O
| O
| O
au O
contraire O
, O
la O
fortune O
vient O
à O
lui O
manquer O
, O
en O
sa- O
| O
| O
chant O
se O
servir O
elle-même O
, O
elle O
pourra O
, O
par O
son O
acti- O
| O

| O
vilé O
et O
san B-LOC
intelligence I-LOC
, O
trouver O
encore O
une O
sorte O
de O
| O
| O
ÉLISE B-MISC
, O
2 O
| O

| O
26 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
bien-être O
au O
sein O
d’ O
une O
position O
médiocre O
. O
Voilà O
, O
| O
| O
certes O
, O
de O
précieux O
aventages O
, O
D' B-MISC
un I-MISC
autre I-MISC
côté I-MISC
, O
vous O
| O
| O
avez O
raison O
aussi O
, O
Derville B-LOC
, O
quand O
vous O
dites O
qu’ O
il O
ne O
| O
| O
faut O
pas O
laisser O
Elise B-PER
constamment O
occupée O
des O
soins O
| O
| O
domestiques O
: O
cela O
serait O
cause O
qu' O
elle O
négligerait O
| O
| O
ses O
talents O
et O
pourrait O
peut-être O
lui O
faire O
perdre O
quel- O
| O
| O
que O
chose O
de O
ces O
manières O
nobles O
et O
gracieuses O
qui O
| O
| O
sont O
comme O
le O
cachet O
d’ O
une O
éducation O
au-dessus O
du O
| O
| O
vulgaire O
. O
Je O
pense O
donc O
qu’ O
il O
faut O
prendre O
un O
terme O
| O
| O
moyen O
qui O
puisse O
concilier O
tous O
les O
intérèts O
de O
notre O
| O
| O
chère O
entant O
: O
Ne O
pourriez O
-vous O
pas O
, O
par O
exemple O
, O
| O
| O
prendre O
une O
servante O
pour O
faire O
les O
plus O
gros O
ou- O
| O
| O
vrages B-LOC
de O
la O
maison O
? O
Elise B-PER
la O
surveillerait O
, O
irait O
avec O
| O
| O
elle O
acheter O
les O
provisions O
et O
se O
chargerait O
des O
soins O
| O
| O
les O
plus O
minutieux O
et O
les O
plus O
faciles O
. O
De O
cette O
ma- O
| O
| O
nière O
, O
il O
lui O
resterait O
assez O
de O
temps O
pour O
s' O
occuper O
| O
| O
de O
perfectionner O
ses O
études O
. O
| O

| O
— O
Cest B-MISC
ce O
que O
j' O
ai O
cent O
fois O
proposé O
à O
ma O
femme O
, O
| O
| O
s’ O
écria O
M. B-PER
Derville I-PER
, O
jamais O
elle O
n’ O
a O
voulu O
y O
consentir O
. O
| O

| O
— O
Tu O
connais O
mes O
raisons O
, O
et O
tu O
les O
as O
approu- O
| O
| O
vées O
toi O
- O
même O
, O
répondit O
avec O
douceur O
Mme B-PER
Derville I-PER
. O
| O

| O
il O
y O
eut O
un O
instant O
de O
silence O
. O
Puis O
, O
Mme B-PER
Auber- I-PER
| O
| O
ton O
les O
regardant O
tous O
deux O
avec O
un O
aimable O
sourire O
: O
| O

| O
— O
Cest B-MISC
bien O
, O
mes O
enfants O
, O
leur O
dit O
-elle O
, O
je O
com- O
. O
| O

| O
prends O
votre O
délicalesse O
. O
J’ O
aime O
à O
vous O
voir O
penser O
| O
| O
et O
agir O
noblement O
; O
mais O
soyez O
tranquilles O
, O
nous O
avi- O
| O
| O
serons O
à O
cela O
. O
| O

| O
Plusieurs O
jours O
se O
passérent O
sans O
qu’ O
il O
füt O
ques- O
| O
| O
tion O
de O
rien O
. O
Cette O
petite O
discussion O
paraissait O
tout O
| O
| O
à O
fait O
oubliée O
. O
Cependant O
, O
Mme B-PER
Auberlon I-PER
avait O
sé- O
| O
| O
ricusement O
réfléchi O
au O
moyen O
de O
régler O
la O
maison O
de O
| O

 

| O
D O
ee O
et O
ge B-MISC
| O

| I-MISC
ÉLISE I-MISC
, O
97 O
| O

| O
sa O
fille O
comme O
elle O
le O
désirait O
, O
sans O
en O
augmenter O
| O
| O
les O
dépenses O
. O
Un O
matin O
, O
elle O
prit O
Mme B-PER
Derville I-PER
en O
| O
| O
particulier O
. O
- O
| O

| O
— O
Mon B-MISC
enfant I-MISC
, O
lui O
dit O
-elle O
, O
j' O
ai O
remarqué O
avec O
| O
| O
surprise O
que O
notre O
chère O
petite O
n’ O
est O
pas O
habile O
aux O
| O
| O
ouvrages O
d’ O
aiguille O
: O
c’ O
est O
pourtant O
un O
talent O
essen- O
| O
| O
tiel B-PER
pour O
une O
femme O
: O
je O
comprends O
que O
, O
lorsqu' O
elle O
| O
| O
était O
en O
pension O
, O
les O
arts O
qu O
elle O
cultivait O
ne O
lui O
lais- O
| O
| O
saient O
pas O
assez O
de O
loisir O
pour O
s' O
en O
occuper O
. O
Aujour- B-PER
| O
| O
d’ O
hui O
qu’ O
elle O
est O
plus O
libre O
de O
son O
temps O
, O
il O
faut O
ré- O
| O
| O
parer O
cette O
omission O
. O
Je O
désire O
qu’ O
elle O
sache O
faire O
| O
| O
parfaitement O
non-seulement O
tous O
les O
ouvrages O
utiles O
, O
| O
| O
mais O
encore O
toutes O
ces O
jolies O
bagatelles O
qui O
font O
l’ O
a- O
| O

| O
_ O
musement O
et O
les O
délices O
des O
plus O
grandes O
dames O
. O
| O

| O
C’ O
est O
alors O
seulement O
qu' O
Elise B-LOC
sera O
une O
femme O
supé- O
| O
| O
rieure O
; O
car O
elle O
joindra O
au O
mérite O
ordinaire O
d' O
une O
| O
| O
femme O
bien O
élevée O
le O
mérite O
plus O
rare O
d’ O
une O
imstruc- O
| O
| O
tion O
fort O
étendue O
avec O
les O
talents O
d’ O
une O
artiste O
. O
Sans O
| O
| O
cela O
, O
son O
éducation O
serait O
incomplète O
et O
ne O
serait O
pas O
| O
| O
appréciée O
du O
vulgaire O
. O
J’ O
en O
ai O
vu O
de O
tristes O
exemples O
. O
| O
| O
J' O
ai O
connu O
, O
de O
mon O
temps O
, O
plusieurs O
demoiselles O
| O
| O
fort O
instruites O
et O
bonnes O
musiciennes O
qui O
, O
malgré O
| O
| O
cela O
, O
sont O
restées O
plusieurs O
années O
sans O
pouvoir O
se O
| O
| O
produire O
dans O
le O
monde O
, O
faute O
de O
savoir O
parfaitement O
| O
| O
bien O
travailler O
; O
elles O
canfectionnaient O
avec O
lenteur O
| O
| O
et O
beaucoup O
de O
peine O
les O
ouvrages O
les O
plus O
faciles O
; O
| O
| O
on O
les O
jugeait O
sur O
un O
ourlet O
ou O
sur O
un O
bout O
de O
fes- O
| O
| O
ton O
, O
et O
l’ O
on O
n’ O
hésilait O
pas O
à O
les O
déclarer O
incapables O
| O
| O
pour O
tout O
le O
reste O
. O
Cela O
fut O
cause O
qu’ O
elles O
manquè- O
| O
| O
rent O
plusieurs O
places O
fort O
avantageuses O
et O
finirent O
| O
| O
par O
être O
beaucoup O
plus O
à O
plaindre O
que O
de O
simples O
| O

| O
28 O
ÉLISE B-MISC
, O
| O

| O
ouvrières O
sans O
aucune O
instruction O
. O
Je O
vous O
avoue O
, O
| O
| O
ma O
fille O
, O
que O
j' O
aimerais O
mieux O
voir O
Elise B-LOC
travailler O
| O
| O
parfaitement O
à O
la O
couture O
ou O
à O
la O
broderie O
que O
de O
la O
| O
| O
voir O
languir O
dans O
une O
posilion O
malheureuse O
avec O
| O
| O
tous O
ses O
talents O
, O
comme O
ces O
pauvres O
jeunes O
personnes O
. O
| O
| O
Le O
travail O
des O
mains O
est O
absolument O
nécessaire O
; O
| O
| O
il O
est O
’ O
amusement O
d’ O
une O
femme O
riche O
, O
et O
ajoute O
en- B-LOC
| O
| O
core O
aux O
autres O
talents O
qu’ O
elle O
possède O
déjà O
. O
Mais O
| O
| O
quelle O
ressource O
plus O
utile O
pour O
celle O
qui O
n’ O
a O
point O
| O
| O
de O
fortune O
? O
Il O
ne O
faut O
pas O
se O
Le B-MISC
dissimuler I-MISC
; I-MISC
ce O
n’ O
est O
| O
| O
que O
dans O
la O
jeunesse O
qu’ O
on O
peut O
tirer O
de O
grands O
| O
| O
avantages O
de O
ses O
talents O
. O
Plus O
tard O
, O
les O
occasions O
ne O
| O
| O
se O
retrouvent O
pas O
. O
D' O
ailleurs O
, O
on O
craint O
d’ O
enchainer O
| O
| O
sa O
liberté O
en O
acceptant O
une O
place O
d' O
institutrice O
, O
au O
| O
| O
lieu O
qu' O
une O
personne O
qui O
sait O
bien O
travailler O
peut O
| O
| O
toujours O
être O
indépendante O
et O
vivre O
honorablement O
| O
| O
du O
iravail O
de O
ses O
mains O
. O
| O

| O
Mme B-PER
Derville I-PER
, O
frappée O
de O
la O
justesse O
de O
ces O
obser- O
| O
| O
vations O
, O
remertia O
beaucoup O
sa O
mère O
de O
ses O
avis O
, O
et O
| O
| O
se O
hâta O
de O
les O
metire O
en O
pratique O
. O
| O

| O
Dès O
le O
lendemain O
, O
elle O
fit O
venir O
une O
bonne O
ou- O
| O
| O
vrière B-PER
pour O
donner O
des O
leçons O
à O
la O
jeune O
Elise B-PER
. O
Pen- O
| O
| O
dant O
plusieurs O
mois O
, O
elle O
s’ O
appliqua O
d’ O
abord O
à O
la O
cou- O
| O
| O
ture O
et O
à O
la O
lingerie O
; O
elle O
apprit O
ensuite O
à O
broder O
| O
| O
dans O
tous O
les O
genres O
; O
puis O
enfin O
à O
faire O
tous O
les O
ou- O
| O
| O
vrages B-LOC
les O
plus O
difficiles O
et O
les O
plus O
à O
la O
mode O
; O
comme O
| O
| O
elle O
dessinait O
fort O
bien O
, O
elle O
prit O
un O
goût O
très O
- O
vif O
pour O
| O
| O
Ja B-MISC
tapisserie I-MISC
et O
la O
broderie O
nuancée O
; O
celle O
s’ O
amusait O
à O
| O
| O
composer O
elle O
- O
mème O
le O
dessin O
de O
ses O
ouvrages O
. O
Au O
| O
| O
bout O
d’ O
un O
an O
, O
elle O
fut O
plus O
habile O
que O
sa O
maitresse O
. O
| O
| O
Alors O
Mme B-PER
Derville I-PER
entreprit O
de O
travailler O
avec O
sa O
fille O
| O

 

| O
pour O
les O
plus O
riches O
magasins O
de O
Paris B-LOC
, O
et O
bientôt O
| O
| O
elles O
eurent O
plus O
d' O
ouvrage O
qu’ O
elles O
n’ O
en O
pouvaient O
| O
| O
faire O
. O
Le O
produit O
de O
ce O
travail O
fut O
employé O
à O
payer O
| O
| O
une O
bonne O
domestique O
, O
et O
la O
famille O
vécut O
avec O
plus O
| O
| O
d’ O
aisance O
. O
C' O
était O
le O
double O
but O
que O
s’ O
était O
proposé O
| O
| O
Mme B-PER
Auberton I-PER
en O
donnant O
à O
sa O
fille O
un O
si O
bon O
con- O
| O
| O
seil O
; O
elle O
eut O
tout O
lieu O
de O
s’ O
en O
réjouir O
et O
de O
s’ O
applau- O
| O
| O
dir O
du O
succès O
qu’ O
elle O
avait O
prévu O
. O
| O

| O
Elise B-PER
avait O
l’ O
excellente O
habitude O
de O
se O
lever O
à O
cinq O
| O
| O
heures O
en O
été O
et O
à O
six O
heures O
en O
hiver O
. O
Elle O
avait O
par O
| O
| O
conséquent O
de O
fort O
longues O
matinées O
, O
et O
pouvait O
s’ O
oc- O
| O
| O
cuper O
un O
peu O
des O
soins O
du O
ménage O
avec O
la O
bonne O
, O
| O
| O
sans O
nuire O
aucunement O
à O
son O
travail O
habituel O
. O
Elle O
| O
| O
travaillait O
assidûment O
jusqu’ O
à O
six O
heures O
du O
soir O
, O
que O
| O
| O
était O
l’ O
heure O
du O
diner O
. O
Mais O
la O
soirée O
était O
employée O
| O
| O
à O
la O
lecture O
, O
au O
dessin O
ou O
à O
la O
musique O
. O
Plusieurs O
| O
| O
fois O
par O
semaine O
elle O
donnait O
des O
leçons O
d' O
anglais O
et O
| O
| O
d’ O
italien O
à O
deux O
jeunes O
personnes O
, O
ses O
anciennes O
Com- B-ORG
| O
| O
pagnes O
de O
pension O
; O
c’ O
était O
uniquement O
par O
amitié O
et O
| O
| O
pour O
leur O
rendre O
service O
. O
En O
même O
temps O
elle O
y O
trou- O
| O
| O
vait O
l’ O
avantage O
de O
se O
perfectionner O
dans O
ces O
deux O
| O
| O
langues O
. O
Elle O
avait O
trouvé O
plusieurs O
fois O
l' O
occasion O
de O
| O
| O
donner O
des O
leçons O
en O
ville O
, O
mais O
elle O
était O
si O
jeune O
| O
| O
que O
sa O
mère O
n' O
avait O
pas O
voulu O
la O
laisser O
aller O
seule O
| O
| O
dans O
le O
monde O
. O
Elle O
préférait O
d’ O
ailleurs O
le O
plaisir O
de O
| O
| O
lavoir O
auprès O
d' O
elle O
, O
c' O
était O
sa O
compagne O
et O
son O
amie O
. O
| O
| O
Trois O
années O
se O
passèrent O
sans O
événements O
. O
Elise B-PER
| O
| O
venait O
dalteindre O
sa O
dix-neuvième O
année O
; O
à O
cette O
| O
| O
époque O
elle O
était O
d’ O
une O
beauté O
remarquable O
et O
d’ O
une O
| O
| O
éclatante O
fraicheur O
. O
Sa O
taille O
, O
moyenne O
et O
bien O
propor- O
| O
| O
tionnée O
; O
avait O
beaucoup O
de O
grâce O
et O
de O
distinction O
. O
| O

| O
30 O
ÉLISE B-MISC
, O
| O

| O
Elle O
avait O
un O
front O
large O
et O
développé O
, O
indice O
d’ O
une O
| O
| O
intelligence O
supérieure O
. O
Sa O
figure O
expressive O
et O
spiri- O
| O
| O
tuelle O
avait O
en O
même O
temps O
un O
caractère O
de O
candeur O
| O
| O
qui O
la O
rendait O
charmante O
. O
A O
tant O
d’ O
agréments O
réunis O
| O
| O
elle O
joignait O
encore O
le O
don O
bien O
rare O
d’ O
un O
son O
de O
voix O
| O
| O
plein O
de O
douceur O
et O
d' O
harmonie O
, O
et O
d’ O
une O
prononcia- O
| O
| O
tion O
parfaite O
. O
Telle O
était O
Me B-PER
Derville I-PER
, O
réunissant O
aux O
| O
| O
talents O
d’ O
une O
éducation O
brillante O
les O
plus O
nobles O
qua- O
| O
| O
lités O
du O
cœur O
. O
On O
comprend O
à O
quel O
point O
elle O
était O
| O
| O
aimée O
de O
ses O
parents O
, O
dont O
elle O
faisait O
la O
consolation O
| O
| O
et O
la O
joie O
; O
combien O
aussi O
fut O
triste O
et O
douloureux O
le O
| O
| O
jour O
marqué O
par O
la O
Providence B-LOC
, O
où O
il O
fallut O
se O
sépa- O
| O
| O
rer O
pour O
un O
temps O
d’ O
une O
file O
si O
tendrement O
chérie O
| O
| O
et O
si O
digne O
de O
l’ O
être O
! O
| O

| O
ee O
np O
mn O
SA O
CR B-ORG
2 I-ORG
se O
mt O
ne O
ue B-ORG
. O
une O
| O

| O
La O
RES B-ORG
ns O
= O
| O

| O
rm O
sn O
= O
| O

| O
2 O
A O
en O
en O
em B-LOC
PP I-LOC
AP I-LOC
A I-LOC
| O

| I-LOC
CHAPITRE I-LOC
V I-LOC
, O
| O

| O
UNE B-MISC
HEUREUSE I-MISC
RENCONTRE B-MISC
, O
| O

| O
J' B-MISC
ai I-MISC
dit I-MISC
que O
Mi B-PER
Derville I-PER
était O
fort O
habile O
à O
tous O
les O
| O
| O
ouvrages O
d’ O
aiguille O
, O
surtout O
dans O
la O
broderie O
nuan- O
| O
| O
cée O
. O
Elle O
travaillait O
avec O
sa O
mère O
pour O
les O
plus O
fa- O
| O
| O
meux O
magasins O
de O
Paris B-LOC
. O
| O

| O
Un O
jour O
, O
selon O
sa O
coutume O
, O
elle O
était O
allée O
, O
suivie O
| O
| O
de O
sa O
bonne O
, O
reporter O
de O
l' O
ouvrage O
dans O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
| O
| I-LOC
Richelieu I-LOC
. O
À O
peine O
fult B-PER
- I-PER
eile I-PER
entrée O
dans O
le O
magasin O
| O
| O
qu’ O
une O
dame O
âgée O
, O
mise O
avec O
beaucoup O
d' O
élégance O
, O
| O
| O
descendit O
de O
voiture O
et O
s’ O
y O
présenta O
pour O
faire O
des O
| O
| O
emplettes O
; O
l’ O
ouvrage O
dElise B-MISC
était O
étale O
sur O
le O
comp- O
| O
| O
toir O
. O
C' O
était O
un O
crêpe O
de O
Chine B-LOC
blanc O
d’ O
une O
extrême O
| O
| O
beauté O
, O
brodé O
en O
soies O
de O
diverses O
couleurs O
. O
Le O
des- O
| O
| O
sin O
était O
d’ O
un O
goût O
délicieux O
, O
une O
guirlande O
de O
roses O
| O
| O
entremèlées O
de O
lilas O
et O
de O
marguerites O
. O
| O

| O
Mme B-PER
de I-PER
Gercourt I-PER
( O
c' O
était O
le O
nom O
de O
l’ O
étrangère O
) O
se O
| O

| O
32 O
ÉLISC O
. O
| O

| O
récria O
avec O
admiration O
sur O
la O
beauté O
du O
chàle O
et O
la O
| O
| O
perfection O
de O
l' O
ouvrage O
; O
elle O
déclara O
qu’ O
elle O
voulait O
| O
| O
Pacheter B-MISC
pour O
en O
faire O
présent O
à O
sa O
fille O
. O
| O

| O
— O
Je O
suis O
bien O
fâchée O
de O
ne O
pouvoir O
satisfaire O
ma- O
| O
| O
dame O
, O
répondit O
la O
maîtresse O
du O
magasin O
; O
mais O
ce O
| O
| O
châle O
est O
déjà O
vendu O
à O
la O
femme O
du O
ministre O
des O
af- O
| O
| O
faires O
étrangères O
. O
Je O
vous O
en O
ferai O
confectionner O
un O
| O
| O
autre O
, O
tout O
à O
fait O
semblable O
, O
si O
madame B-PER
le I-PER
désire I-PER
. O
| O

| O
Pendant O
que O
Me B-PER
de I-PER
Gercourt I-PER
s’ O
entendait O
avec O
la O
| O
| O
marchande O
pour O
le O
prix O
du O
châle O
, O
Elise B-PER
, O
après O
avoir O
| O
| O
recu O
de O
nouvelles O
commandes O
, O
se O
retira O
en O
saluant O
| O
| O
avec O
autant O
d’ O
aisance O
que O
de O
modestie O
. O
| O

| O
À O
peine O
se O
fut O
-elle O
retirée O
que O
M O
° O
de O
Gercourt B-LOC
| O
| O
s' O
informa O
tout O
particulièrement O
de O
cette O
charmante O
| O
| O
ouvrière O
, O
dit O
-elle O
, O
dont O
la O
figure O
et O
les O
manières O
dis- O
| O
| O
ünguées O
avaient O
altiré O
son O
attention O
. O
La O
dame O
du O
| O
| O
magasin O
, O
très O
- O
contente O
de O
son O
marché O
, O
et O
qui O
d’ O
ail- O
| O
| O
leurs O
connaissait O
depuis O
longtemns B-PER
les O
dames O
Der- B-MISC
| O
| O
ville O
, O
s’ O
étendit O
beaucoup O
sur O
les O
vertus O
et O
Les B-MISC
talents I-MISC
| O
| I-MISC
d’ I-MISC
Elise I-MISC
; O
Me B-PER
de I-PER
Gercourt I-PER
se O
retira O
doublement O
satis- O
| O
| O
faite O
, O
se O
promettant O
bien O
de O
revoir O
bientôt O
la O
jeune O
| O
| O
personne O
qui O
l' O
avait O
intéressée O
au O
dernier O
point O
. O
| O

| O
Quatre O
ou O
cinq O
jours O
apres O
cette O
rencontre O
, O
M O
° O
de O
| O
| O
Gercourt B-LOC
se O
présenta O
vers O
dix O
heures O
du O
matin O
chez O
| O
| O
M. B-PER
Derville I-PER
et O
demanda O
un O
entretien O
particulier O
à O
la O
| O
| O
maitresse O
de O
la O
maison O
. O
Me B-PER
Derville I-PER
la O
fit O
passer O
au O
| O
| O
salon O
et O
la O
reçut O
avec O
une O
politesse O
froide O
et O
réservée O
, O
| O
| O
ne O
sachant O
à O
quoi O
attribuer O
cette O
visite O
matinale O
| O
| O
d’ O
une O
personne O
qui O
lui O
était O
absolument O
inconnue O
. O
| O

| O
Me B-PER
de I-PER
Gercourt B-LOC
s’ O
étant O
nommée O
, O
lui O
parla O
en O
ces O
| O
| O
termes O
: O
| O

| O
+ O
se O
CRE B-ORG
| O

| O
Dre B-ORG
| O

| I-ORG
RSR I-ORG
RATE I-ORG
PET B-MISC
| O

| I-MISC
ÉLISE I-MISC
. O
39 O
| O

| O
— O
Voici O
, O
madame B-PER
, O
le O
sujet O
qui O
m’ O
amène O
auprès O
de O
| O
| O
vous O
. O
Il O
s’ O
agit O
de O
mademoiselle O
votre O
fille O
. O
J’ O
ai O
eu O
l’ O
a- O
| O
| O
vantage O
de O
la O
voir O
chez O
Mme B-PER
C I-PER
... O
J' O
ai O
admiré O
son O
ou- O
| O
| O
vrage O
, O
mais O
plus O
encore O
son O
air O
noble O
etgracieux O
. O
Je O
| O
| O
n’ O
ai O
pu O
résister O
au O
désir O
de O
la O
connaitre O
plus O
particu- O
| O
| O
lièrement O
, O
je O
me O
suis O
informée O
auprés O
de O
Mme B-PER
GC I-PER
... O
| O
| O
Tout O
ce O
que O
j' O
ai O
appris O
de O
vous O
, O
madame B-PER
, O
et O
de O
votre O
| O
| O
aimable O
fille O
me O
comble O
de O
joie O
. O
Me O
de O
Séligny B-PER
, O
ma O
| O
| O
fille O
, O
mariée O
à O
Tours B-LOC
, O
jouit O
d’ O
une O
fortune O
considéra- O
| O
| O
ble O
; O
depuis O
quelques O
mois O
elle O
cherche O
une O
institu- O
| O
| O
irice O
pour O
sa O
petite O
Laure B-MISC
qui O
n' O
a O
que O
dix O
ans O
. O
Déjà O
| O
| O
plus O
de O
vingt O
jeunes O
personnes O
se O
sont O
présentées O
chez O
| O
| O
moi O
pour O
obtenir O
cette O
place O
; O
aucune O
d' O
elles O
ne O
m' O
a O
| O
| O
paru O
capable O
de O
la O
remplir O
. O
Je O
suis O
fort O
difficile O
, O
les O
| O
| O
talents O
ne O
me O
suffisent O
pas O
; O
je O
veux O
encore O
qu' O
on O
ait O
| O
| O
un O
caractère O
doux O
et O
plein O
de O
fermeté O
, O
puis O
un O
phy- O
| O
| O
_ O
sique O
agréable O
. O
Sous O
ce O
double O
rapport O
, O
je O
n’ O
ai O
rien O
| O
| O
vu O
de O
comparable O
à O
M' B-PER
° I-PER
Elise I-PER
. O
En O
un O
mot O
, O
madame B-PER
, O
| O
| O
je O
viens O
vous O
Ja B-MISC
demander O
. O
Elle O
aura O
quinze O
cents O
| O
| O
francs O
d’ O
appointements O
, O
et O
tousles O
hiverselle O
viendra O
| O
| O
avec O
mes O
enfants O
passer O
quelques O
semaines O
à O
Paris B-LOC
. O
| O

| O
— O
Votre O
proposition O
me O
fait O
beaucoup O
d' O
honneur O
, O
| O
| O
madame B-PER
, O
répondit O
Mme B-PER
Derville I-PER
avec O
un O
sourire O
| O
| O
d’ O
orgueil O
maternel O
Dien B-MISC
pardonnable I-MISC
en I-MISC
cetie I-MISC
occa- I-MISC
| O
| I-MISC
sion I-MISC
. O
Mais O
une O
affaire O
de O
cette O
importance O
demande O
| O
| O
une O
atlention O
sérieuse O
. O
Je O
dois O
d’ O
abord O
consulter O
| O
| O
mon O
mari O
, O
ensuite O
ma O
fille O
elle-même O
. O
| O

| O
— O
Sans O
doute O
; O
je O
comprends O
aussi O
tout O
ce O
qu' O
il O
y O
| O
| O
aura O
de O
pénible O
dans O
cette O
séparation O
; O
mais O
songez O
| O
| O
aux O
avantages O
qui O
sont O
offerts O
à O
Mie B-LOC
Elise I-LOC
, O
elle O
sera O
| O

| O
parfaitement O
heureuse O
chez O
mes O
enfants O
. O
Ma O
fille O
est O
| O
| O
9 O
% O
| O

| O
34 O
ÉLISE B-MISC
. O
| O

| O
la O
douceur O
, O
la O
bonté O
même O
; O
M B-PER
de O
Séligny B-LOC
ne O
se O
| O
| O
rñêle O
de O
rien O
, O
et O
Laure B-MISC
est O
gentille O
! O
.. O
Enfin O
, O
réflé- O
| O
| O
chisséz O
à O
votre O
aise O
: O
dans O
huit O
jours O
je O
reviendrai O
| O
| O
pour O
savoir O
votre O
réponse O
. O
| O

| O
— O
Mon O
mari O
aura O
certainement O
l' O
honneur O
de O
voir O
| O
| O
madame B-PER
! I-PER
|||| O
| O

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
c’ O
est O
vrai O
, O
j' O
oubliais O
de O
vous O
donner O
mon O
| O
| O
adresse O
; O
en O
disänt O
ces O
mots O
, O
Mme B-PER
Gercourt I-PER
remit O
sa O
| O
| O
carte O
à O
Mme B-PER
Derville I-PER
, O
et O
puis O
elle O
se O
retira O
après O
l’ O
avoir O
| O
| O
saluée O
avec O
une O
exquise O
politesse O
. O
| O

| O
Dès O
que O
M. B-PER
Derville I-PER
fut O
revenu O
de O
son O
bureau O
, O
sa O
| O
| O
femme O
lui O
raconta O
dans O
le O
plus O
grand O
détail O
tout O
ce O
| O
| O
qui O
véhait O
de O
se O
passer O
. O
Elise B-LOC
était O
présente O
à O
cet O
en- O
| O
| O
tretien O
. O
À O
cette O
nouvelle O
, O
M. B-PER
Derville I-PER
en O
ressentit O
une O
| O
| O
joie O
extrême O
. O
| O

| O
— O
Enfin O
, O
s’ O
évria B-PER
- I-PER
t I-PER
- I-PER
l I-PER
, O
voilà O
donc O
mes O
espérances O
| O
| O
réalisées O
! O
ma O
fille O
va O
paraitre O
dans O
le O
monde O
; O
elle O
| O
| O
aura O
tle O
brillants O
succès O
, O
j' O
en O
suis O
certain O
! O
| O

| O
M B-PER
Derville I-PER
gardait O
le O
silence O
. O
Pour O
Elise B-PER
, O
elle O
| O
| O
était O
tout O
émue O
. O
Sa O
premiére O
pensée O
était O
toute O
de O
re- O
| O
| O
grets O
pour O
la O
vie O
heureuse O
et O
pxisible O
dontellc O
jouis- O
| O
| O
sait O
près O
dé O
sés O
parents O
. O
Cependant O
elle O
ne O
voulut O
pas O
| O
| O
troubler O
la O
joie O
de O
son O
père O
et O
se O
contenta O
de O
deman- O
| O
| O
der O
quelques O
jours O
pour O
se O
décider O
. O
Ses O
parents O
y O
| O
| O
consentirent O
en O
lui O
disant O
: O
| O

| O
— O
Cest B-MISC
à I-MISC
toi I-MISC
, O
ina O
fille O
, O
d' O
apprécier O
hinouvelle B-PER
po- I-PER
| O
| O
sition O
qui O
se O
présente O
. O
Nous O
te O
laissons O
tout O
à O
lait O
li- O
| O
| O
bre O
d' O
accepter O
où O
de O
refuser O
celte O
place O
. O
Quelle O
que O
| O
| O
soil O
ta O
décisicn O
, O
nous O
y O
souscrivons O
par O
avance O
, O
et O
{ O
tu O
| O
| O
n' O
auras O
jamais O
à O
craindre O
aucun O
reproche O
de O
notre O
| O
| O
part O
. O
| O

| O
Sr B-PER
| O

| O
Ces O
paroles O
pleines O
de O
bonté O
, O
en O
allant O
droit O
au O
| O
| O
cœur O
d’ O
Elise B-LOC
, O
augmentèrent O
son O
embarras O
. O
Elle O
eùt O
| O
| O
préféré O
recevoir O
un O
ordre O
formel O
et O
positif O
; O
elle O
s’ O
y O
| O
| O
serait O
soumise O
avec O
joie O
. O
Si O
d’ O
un O
côté O
elle O
voyait O
tout O
| O
| O
le O
plaisir O
qu’ O
elle O
ferait O
à O
son O
père O
en O
se O
décidant O
à O
| O
| O
partir O
, O
de O
l’ O
autre O
elle O
savait O
bien O
que O
sa O
mére O
ne O
| O
| O
craignait O
rien O
tant O
que O
de O
la O
voir O
s' O
élsigner O
d’ O
elle O
. O
| O
| O
Pour O
la O
première O
fois O
de O
sa O
vie O
, O
Elise B-PER
était O
dans O
une O
| O
| O
situation O
difficile O
et O
embarrassante O
; O
pendant O
trois O
| O
| O
jours O
elle O
flotta O
dans O
l’ O
irrésolution O
sans O
savoir O
à O
quoi O
| O
| O
se O
résoudre O
. O
Bientôt O
cile O
se O
rassura O
et O
fortifia O
son O
| O
| O
cœur O
par O
de O
ferventes O
prières O
. O
Un O
matin O
, O
elle O
alla O
| O
| O
entendre O
la O
messe O
pour O
demander O
à O
Dieu B-MISC
de O
léclai- O
| O
| O
rer O
sur O
ce O
qu' O
elle O
devait O
faire O
. O
À O
son O
retour O
, O
une O
| O
| O
foule O
de O
pensées O
nouvelles O
se O
présentérent O
à O
son O
es- O
| O
| O
prit O
. O
Elle O
s’ O
étonna O
d' O
avoir O
hésité O
si O
longtemps O
sur O
| O
| O
le O
parti O
qu’ O
elle O
devait O
prendre O
. O
Elle O
alla O
dire O
à O
| O
| O
ses O
parents O
qu' O
elle O
était O
bien O
décidée O
à O
partir O
, O
et O
en O
| O
| O
même O
temps O
elle O
leur O
fit O
part O
des O
molifs O
qui O
la O
dé- O
| O
| O
terminatent O
. O
| O

| O
— O
D' O
abord O
, O
leur O
dit O
-elle O
, O
j’ O
ai O
pensé O
que O
ce O
devait O
| O
| O
être O
avantageux O
pour O
moi O
, O
puisque O
mon O
père O
en O
à O
| O
| O
paru O
si O
flatié O
. O
Sans O
doute O
c' O
est O
une O
occasion O
toute O
| O
| O
particulière O
que O
là O
Providence B-LOC
m' O
a O
ménagée O
tout O
ex- O
| O
| O
près O
. O
Pont-être O
n’ O
en O
retrouverais O
-je O
pas O
une O
pareille O
| O
| O
plus O
tard O
, O
et O
puis O
, O
en O
me O
rendant O
utile O
à O
cette O
hono- O
| O
| O
rable O
funille O
, O
Pauraile B-LOC
bonheur O
inexprimable O
d’ O
aug- O
| O
| O
menter O
le O
bien-être O
de O
mes O
chers O
parents O
; O
je O
pourrai O
| O
| O
leur O
donner O
des O
preuves O
de O
mon O
amour O
et O
de O
ma O
re- O
| O
| O
connuissance O
, O
et O
si O
je O
me O
résigne O
à O
les O
quitter O
aujour- O
| O
| O
d' O
hui O
, O
c’ O
est O
pour O
me O
procurer O
l’ O
avantage O
de O
revenir O
| O

| O
30 O
ÉLISE B-MISC
, O
| O

| O
dans O
quelques O
années O
leur O
consacrer O
tous O
mes O
soins O
| O
| O
et O
mon O
existence O
entière O
. O
| O

| O
— O
Bien O
, O
ma O
fille O
! O
très O
- O
bien O
! O
s’ O
écria O
M. B-PER
Dervilleen I-PER
| O
| O
tendant O
ses O
bras O
à O
sa O
chère O
Elise B-LOC
, O
| O

| O
La O
bonne O
mère O
cachait O
son O
visage O
dans O
ses O
mains O
, O
| O
| O
elle O
était O
éinmue O
jusqu' O
aux O
larmes O
. O
Elise B-PER
l’ O
embrassa O
| O
| O
et O
se O
joignit O
à O
son O
père O
pour O
la O
consoler O
, O
Mme B-PER
Derville I-PER
, O
| O
| O
voyant O
qu’ O
ils O
étaient O
tous O
deux O
bien O
fermes O
dans O
leur O
| O
| O
résolution O
, O
fit O
bonne O
contenance O
et O
donna O
aussi O
son O
| O
| O
consentement O
au O
départ O
de O
sa O
fille O
. O
Ce O
jour O
-là O
même O
, O
| O
| O
M. B-PER
Derville I-PER
alla O
porter O
cette O
réponse O
à O
Me B-PER
de I-PER
Ger- I-PER
| O
| O
court O
. O
Cette O
dame O
Île B-PER
reçut O
avec O
beaucoup O
de O
joie O
et O
| O
| O
lui O
dit O
: O
| O

| O
— O
Je O
veux O
aller O
moi O
- O
même O
conduire O
à O
Tours B-LOC
ma- O
| O
| O
demoiselle O
votre O
fille O
. O
Nous O
ferons O
le O
voyage O
dans O
ma O
| O
| O
voiture O
, O
cela O
sera O
plus O
agréable O
pour O
elle O
. O
| O

| O
Deux O
jours O
après O
, O
Mme B-PER
Derville I-PER
et O
sa O
fille O
allérent O
| O
| O
faire O
une O
visite O
à O
celte O
dame O
, O
et O
l’ O
on O
décida O
que O
le O
| O
| O
départ O
aurait O
lieu O
dans O
trois O
semaines O
. O
Ce O
délai O
était O
| O
| O
nécessaire O
pour O
les O
préparatifs O
qu’ O
exigeait O
la O
circon- O
| O
| O
stance O
. O
| O

| O
OR O
PTS O
| O

| O
CHAPITRE B-MISC
VI I-MISC
. O
| O

| O
LE B-MISC
DÉPART I-MISC
ET I-MISC
L’ I-MISC
ARRIVÉE I-MISC
, O
| O

| O
Me B-PER
Derville I-PER
avait O
écrit O
à O
sa O
mère O
pour O
lui O
annon- O
| O
| O
cer O
tous O
les O
détails O
de O
cet O
événement O
imprévu O
. O
Sa O
| O
| O
lettre O
était O
si O
triste O
que O
M B-PER
® I-PER
° I-PER
Auberton I-PER
comprit O
en O
la O
| O
| O
lisant O
que O
sa O
fille O
avait O
besoin O
d’ O
ètre O
consolée O
, O
c’ O
est O
| O
| O
pourquoi O
elle O
avança O
l’ O
époque O
de O
son O
voyage O
annuel O
| O
| O
à O
Paris B-LOC
. O
Elle O
arriva O
chez O
ses O
enfants O
huit O
jours O
avant O
| O
| O
le O
départ O
d’ O
Elise B-LOC
. O
- O
| O

| O
Nous O
avons O
vu O
comment O
se O
passa O
la O
dernière O
soi- O
| O
| O
rée O
de O
famille O
. O
Elise B-LOC
devait O
partir O
le O
lendemain O
matin O
| O
| O
à O
six O
heures O
. O
Sa O
mère O
se O
proposait O
de O
la O
remettre O
en- B-LOC
| O
| O
tre O
les O
mains O
de O
sa O
conductrice O
. O
M. B-PER
Derville I-PER
, O
craignant O
| O
| O
avec O
raison O
que O
cette O
dernière O
scène O
d’ O
adieux O
ne O
lui O
| O
| O
causat O
une O
émotion O
trop O
forte O
, O
voulut O
la O
lui O
épar- O
| O
| O
gner O
. O
Il O
imagina O
donc O
de O
retarder O
d’ O
une O
heure O
la O
| O

| O
38 O
|||| O
; O
ÉLISE B-ORG
. O
| O

